(function(e){function s(s){for(var n,i,w=s[0],_=s[1],u=s[2],h=0,g=[];h<w.length;h++)i=w[h],Object.prototype.hasOwnProperty.call(t,i)&&t[i]&&g.push(t[i][0]),t[i]=0;for(n in _)Object.prototype.hasOwnProperty.call(_,n)&&(e[n]=_[n]);l&&l(s);while(g.length)g.shift()();return a.push.apply(a,u||[]),r()}function r(){for(var e,s=0;s<a.length;s++){for(var r=a[s],n=!0,w=1;w<r.length;w++){var _=r[w];0!==t[_]&&(n=!1)}n&&(a.splice(s--,1),e=i(i.s=r[0]))}return e}var n={},t={app:0},a=[];function i(s){if(n[s])return n[s].exports;var r=n[s]={i:s,l:!1,exports:{}};return e[s].call(r.exports,r,r.exports,i),r.l=!0,r.exports}i.m=e,i.c=n,i.d=function(e,s,r){i.o(e,s)||Object.defineProperty(e,s,{enumerable:!0,get:r})},i.r=function(e){"undefined"!==typeof Symbol&&Symbol.toStringTag&&Object.defineProperty(e,Symbol.toStringTag,{value:"Module"}),Object.defineProperty(e,"__esModule",{value:!0})},i.t=function(e,s){if(1&s&&(e=i(e)),8&s)return e;if(4&s&&"object"===typeof e&&e&&e.__esModule)return e;var r=Object.create(null);if(i.r(r),Object.defineProperty(r,"default",{enumerable:!0,value:e}),2&s&&"string"!=typeof e)for(var n in e)i.d(r,n,function(s){return e[s]}.bind(null,n));return r},i.n=function(e){var s=e&&e.__esModule?function(){return e["default"]}:function(){return e};return i.d(s,"a",s),s},i.o=function(e,s){return Object.prototype.hasOwnProperty.call(e,s)},i.p="";var w=window["webpackJsonp"]=window["webpackJsonp"]||[],_=w.push.bind(w);w.push=s,w=w.slice();for(var u=0;u<w.length;u++)s(w[u]);var l=_;a.push([0,"chunk-vendors"]),r()})({0:function(e,s,r){e.exports=r("56d7")},"034f":function(e,s,r){"use strict";var n=r("85ec"),t=r.n(n);t.a},"16d5":function(e){e.exports=JSON.parse('[{"question":"У ж. 48 р. незначні періодичні кров’янисті виділення зі статевих шляхів, які мають хаотичний характер. При кольпоскопії вагінальна частина шийки матки вкрита багатошаровим плоским епітелієм, в цервікальному каналі візуалізується продовгувате рожеве утворення, що вкрите призматичним епітелієм; при обробці 3% оцтовою кислотою утворення на декілька секунд блідне, чітко визначається його зерниста структура. Яку патологію можна запідозрити?","answers":{"a":"Гострокінцеві кондиломи.","b":"Поліп шийки матки","c":"Запалення шийки матки.","d":"Рак шийки матки.","e":"Істинна ерозія."},"right_answer_full":"Поліп шийки матки","right_answer":"b"},{"question":"На тлі менопаузи 6 років у ж. 58 р. з нелікованою дисплазією шийки матки в анамнезі (до гінеколога не зверталася 5 років) при кольпоскопії виявлено: в І-ІІ зонах вагінальної частини шийки матки визначається неструктурована тканина зі скловидним бульозним відтінком, ознаками некрозу, крововиливами, виразкою, атиповими судинними розростаннями. Уражені ділянки легко кровоточать при дотику. Оцініть стан шийки матки.","answers":{"a":"Еритроплакія.","b":"Кондиломи шийки матки.","c":"Поліп шийки матки.","d":"Проста лейкоплакія.","e":"Рак шийки матки."},"right_answer_full":"Рак шийки матки.","right_answer":"e"},{"question":"У першовагітної з гіпертонічною хворобою в анамнезі, в 37 тижнів виник раптовий біль в животі на тлі підвищення артеріального тиску. Об-но: АТ – 80/60 мм рт. ст., пульс 126 уд/хв, слабкого наповнення. Шкіра та видимі слизові оболонки бліді. Матка у підвищеному тонусі. Серцебиття плоду 160уд/хв, приглушене. З піхви виділяється кров в незначній кількості. При піхвовому дослідженні розкриття шийки матки 3 см, тканина плаценти не пальпується. Найбільш імовірний діагноз?","answers":{"a":"Передчасне відшарування нормально розміщеної плаценти","b":"Загроза розриву матки","c":"Початок пологової діяльності","d":"Еклампсія","e":"Передлежання плаценти"},"right_answer_full":"Передчасне відшарування нормально розміщеної плаценти","right_answer":"a"},{"question":"У хв. 28 р. на тлі затримки менструації та позитивного тесту на вагітність виник сильний біль внизу живота, незначні кров\'янисті виділення зі статевих органів. Об-но: АТ 90/60 мм рт. ст., ЧСС 116 уд/хв. Живіт напружений, при пальпації болючий, с-м Щоткіна-Блюмберга +. Матка дещо збільшена, болісна при зміщенні, придатки не визначаються через напруження м\'язів передньої черевної стінки, заднє склепіння піхви болісне, нависає. Виділення кров\'янисті, помірні. Найбільш імовірний діагноз ?","answers":{"a":"Перекрут міоматозного вузла на ніжці","b":"Апоплексія яєчника","c":"Розрив кісти яєчника","d":"Перекрут кісти яєчника","e":"Порушена позаматкова вагітність"},"right_answer_full":"Порушена позаматкова вагітність","right_answer":"e"},{"question":"У хв. 46 р. надмірна менструація протягом останніх 4-х діб, слабкість, головокружіння. При дослідженні в дзеркалах: шийка матки чиста, зовнішнє вічко закрито. При проведенні піхвового дослідження встановлено, що матка нормальних розмірів, розташовано по центру, щільна, правильної форми, безболісна, рухлива, додатки з обох боків не пальпуються, інфільтратів в малому тазу немає, склепіння вільні. Тактика лікаря?","answers":{"a":"Лапароскопія","b":"УЗ-дослідження","c":"Діагностичне вишкрібання стінок порожнини матки","d":"Гістероскопія","e":"Препарати транексамової кислоти"},"right_answer_full":"Препарати транексамової кислоти","right_answer":"e"},{"question":"Вагітна в терміні 11-12 тижнів доставлена до гінекологічного стаціонару з матковою кровотечею та переймоподібними болями внизу живота. Піхвове дослідження: піхва заповнена згортками крові, шийка матки вкорочена до 1см, розкрита на 2 см. В цервікальному каналі визначаються елементи плідного яйця. Матка збільшена до розмірів 10 тижнів вагітності, в підвищеному тонусі. Виділення кров\'янисті, рясні. Яка тактика лікаря?","answers":{"a":"Призначення прогестерону","b":"Проведення гемотрансфузії","c":"Проведення токолітичної терапії","d":"Консервативне спостереження","e":"Активна, направлена на завершення вагітності"},"right_answer_full":"Активна, направлена на завершення вагітності","right_answer":"e"},{"question":"Ж. 33 р. звернулась зі скаргами на «мажучі» шоколадного кольору виділення до і після менструації, кровомазання після статевого акту. Анамнез: 2 аборти та 1 патологічні пологи. При огляді в дзеркалах: шийка матки гіпертрофована, циліндричної форми, зовнішнє вічко щілиноподібне, слизова піхви блідо-рожева з темно-синюшними вогнищами, розміром до 5 мм. Найбільш вірогідний діагноз?","answers":{"a":"Аденоміоз","b":"Рак шийки матки","c":"Ретенційна кіста шийки матки","d":"Ендометріоз шийки матки","e":"Екзоцервіцит"},"right_answer_full":"Ендометріоз шийки матки","right_answer":"d"},{"question":"При проведенні зовнішнього акушерського дослідження встановлено: повздовжня вісь плоду співпадає з повздовжньою віссю матки, спинка пальпується справа, повернена дещо дозаду, над входом в малий таз визначається округла щільна частина плоду, що балотує. Серцебиття плоду вислуховується справа, нижче пупка, латерально від білої лінії живота. Визначіть положення , вид позиції та передлежання плода?","answers":{"a":"Повздовжнє положення, друга позиція, передній вид, головне передлежання","b":"Повздовжнє положення, перша позиція, задній вид, головне передлежання","c":"Повздовжнє положення, друга позиція, задній вид, головне передлежання","d":"Повздовжнє положення, перша позиція, передній вид, головне передлежання","e":"Повздовжнє положення, друга позиція, задній вид, тазове передлежання"},"right_answer_full":"Повздовжнє положення, друга позиція, задній вид, головне передлежання","right_answer":"c"},{"question":"Вагітна М., 31 р. поступила зі скаргами на головний біль, біль в епігастрії, миготіння мушок перед очима. Вагітність ІІ ,31 тиждень. Об-но: шкіра і видимі слизові блідо-рожевого кольору, АТ - 180 /115 мм. рт.ст., Рs 100 уд./хв, ЧД – 16. Пологова діяльність відсутня. Серцебиття плоду до 110-124 уд./хв., приглушене. Дослідження крові:сечова кислота – 0,67 ммоль/л, сечовина - 9 ммоль/л, креатинін - 145 мкмоль/л, тромбоцити - 74 ?10 9/л. Сеча при кип\'ятінні мутна. Найбільш вірогідний діагноз?","answers":{"a":"Прееклампсія важкого ступеня","b":"Прееклампсія легкого ступеня","c":"Гестаційна протеїнурія","d":"Гестаційна гіпертензія","e":"Прееклампсія середнього ступеня"},"right_answer_full":"Прееклампсія важкого ступеня","right_answer":"a"},{"question":"До жіночої конесультації звернулась жінка 32 р. зі скаргами на безпліддя протягом 6 років. При гінекологічному обстеженні анатомічних та функціональних розладів статевих органів не виявлено. Спермограма чоловіка в межах норми. Після проведеного посткоїтального тесту виявлено антиспермальні антитіла. Який метод лікування показаний в даному випадку?","answers":{"a":"Призначення імуностимуляторів","b":"Призначення імуносупресорів","c":"Внутрішньоматкова інсемінація спермою донора","d":"Стимуляція овуляції","e":"Внутрішньоматкова інсемінація спермою чоловіка"},"right_answer_full":"Внутрішньоматкова інсемінація спермою чоловіка","right_answer":"e"},{"question":"Поступила першовагітна із доношеною вагітністю зі скаргами на регулярний переймоподібний біль понизу живота і в попереку, який з’явився 2 години тому. Об-но: загальний стан задовільний. Перейми регулярні, 3-4 за 10 хвилин. Передлежить голівка плода, притиснута до входу в малий таз. ОЖ – 98 см, ВДМ – 38 см. Розміри тазу 25-28-30-20 см. Серцебиття плоду 150 уд/хв. Щойно вилились світлі навколоплідні води. Яке дослідження слід виконати для встановлення попереднього діагнозу?","answers":{"a":"Мазок на навколоплідні води.","b":"Внутрішнє акушерське дослідження.","c":"Ультразвукову фетометрію.","d":"Доплерометрію кровоплину в артеріях пуповини.","e":"Кардіотокографію."},"right_answer_full":"Внутрішнє акушерське дослідження.","right_answer":"b"},{"question":"В акушерське відділення ургентно переведено повторно вагітну зі скаргами на рясні, безболісні, кров’яні виділення із статевих шляхів. Термін гестації 35-36 тижнів. Об-но: загальний стан задовільний. Шкіра та видимі слизові блідо-рожеві, чиcті. PS – 100 уд./хв. АТ – 100/60 мм рт. ст. Матка в нормотонусі, передлежать сідниці плода. Серцебиття плода ритмічне, приглушене 190 уд/хв. Загальна крововтрата 350 мл. Яка подальша тактика ведення даної пацієнтки?","answers":{"a":"Вичікуальна тактика із призначенням гемостатичної терапії та профілактики РДС плода.","b":"Термінове розродження шляхом ургентного кесарева розтину.","c":"Вичікуальна тактика із призначенням гемостатичної терапії","d":"Пролонгування вагітності до терміну життєздатності плода та здійснення зовнішнього повороту плода.","e":"Вичікуальна тактика із призначенням токолітичної терапії."},"right_answer_full":"Термінове розродження шляхом ургентного кесарева розтину.","right_answer":"b"},{"question":"У ж. 40 р. скарги на рясні, зі згортками кров’янисті виділення із статевих шляхів, слабкість. Остання менструація розпочалася вчасно, 10 днів тому. Об-но: стан задовільний. Шкірні покриви чисті, блідо-рожеві. АТ- 110/70 мм.рт.ст. Ps - 78 уд/хв. Живіт м’який, перитонеальні симптоми відсутні. Тест на вагітність негативний. За результатами огляду шийки матки в дзеркалах та бімануального дослідження відхилень від норми не виявлено. Яка подальша тактика сімейного лікаря?","answers":{"a":"Призначити утеротоніки.","b":"Призначити визначення рівня статевих гомонів.","c":"Направити пацієнтку до лікаря гематолога.","d":"Провести УЗД органів малого тазу.","e":"Направити пацієнтку до лікаря акушера-гінеколога."},"right_answer_full":"Направити пацієнтку до лікаря акушера-гінеколога.","right_answer":"e"},{"question":"У роділлі М., 26 років, ІІ період термінових пологів ускладнився дистресом плода. Пологова діяльність активна, потуги по 50-60 сек через 1 хвилину, серцебиття плода приглушене 80 уд/хв Голівка стріловидним швом у прямому розмірі площини виходу з малого тазу. Якою має бути лікарська тактика у даному випадку?","answers":{"a":"Вакуум-екстракція плода","b":"Ургентний кесарський розтин","c":"Стимуляція пологової діяльності","d":"Накладання порожнинних акушерських щипців","e":"Вичікувальна тактика"},"right_answer_full":"Вакуум-екстракція плода","right_answer":"a"},{"question":"У хв. 20 р. свербіж вульви, слизові виділення з піхви з рибним запахом. В анамнезі: два тижні тому хворіла на пневмонію. Огляд у дзеркалах: слизова оболонка піхви не змінена, шийки матки ерозована. Бімануально: матка та придатки без особливостей. За допомогою якого методу можна підтвердити діагноз?","answers":{"a":"Визначення кількості лейкоцитів у мазку","b":"Імуноферментним методом","c":"УЗД","d":"Кольпоскопії","e":"Визначення рН виділень"},"right_answer_full":"Визначення рН виділень","right_answer":"e"},{"question":"Жінка 20 р. скаржиться на незначні сіруваті виділення з піхви з рибним запахом. Попередньо лікувалася від пневмонії антибіотиками. При дослідженні піхвових мазків виявлено гарднерели, ключові клітини, рН піхвових виділень 4,7. Який діагноз у жінки?","answers":{"a":"Бактеріальний вагіноз","b":"Хламідіоз","c":"Кандидоз","d":"Уреаплазмоз","e":"Трихомоніаз"},"right_answer_full":"Бактеріальний вагіноз","right_answer":"a"},{"question":"Після проведеного штучного позалікарняного аборту жінка скаржиться на біль внизу живота, гнійні виділення із піхви, підвищену до 38°С t°. Об-но: пальпаторно живіт болючий, напружений в нижніх відділах, позитивний симптом Щеткіна-Блюмберга. Бімануально: огляд утруднений, склепіння болючі. Який діагноз у жінки?","answers":{"a":"Параметрит","b":"Пельвіоперитоніт","c":"Вульвіт","d":"Гострий аднексит","e":"Бартолініт"},"right_answer_full":"Пельвіоперитоніт","right_answer":"b"},{"question":"Пацієнтка звернулася зі скаргами на свербіж вульви та рідкі пінисті виділення з неприємним запахом, які з\'явилися після статевих зносин. При огляді зовнішніх статевих органів виявлено гіперемію вульви. Огляд в дзеркалах: набряк та гіперемія слизової піхви, шийка матки у вигляді «полуниці». Який попередній діагноз?","answers":{"a":"Неспецифічний вагініт","b":"Кандидозний кольпіт","c":"Гонококовий цервіцит","d":"Хламідіоз","e":"Трихомоніаз"},"right_answer_full":"Трихомоніаз","right_answer":"e"},{"question":"Після статевого контакту у жінки 25 р. з’явились скарги на пінисті виділення з піхви, свербіж вульви. Об’єктивно: слизова оболонка піхви гіперемована, виділення пінисті, з неприємним запахом. Бімануально: матка та придатки без особливостей. Який препарат застосувати для лікування?","answers":{"a":"Доксициклін","b":"Метронідазол","c":"Ністатин","d":"Пеніцилін","e":"Офлоксацин"},"right_answer_full":"Метронідазол","right_answer":"b"},{"question":"У хв. П., 16 р. скарги на відсутність менархе, надмірна маса тіла. В дитинстві травма головного мозку. Об-но: опасистість, статевий інфантилізм, оволосіння скудне. Бімануально: матка зменшена, яєчники без особливостей. У крові рівень ФСГ, ЛГ та естрадіолу знижені. Яка причина порушень статевого розвитку?","answers":{"a":"Синдром резистентних яєчників","b":"Порушення ембріонального розвитку","c":"Дисгенезіягонад","d":"Гіпоталамічна недостатність","e":"Метаболічний синдром"},"right_answer_full":"Гіпоталамічна недостатність","right_answer":"d"},{"question":"П. 16 р. звернулася до сімейного лікаря зі скаргами на відсутність менархе. З анамнезу: травма головного мозку. Об-но: опасистість ІІ, статевий інфантилізм, оволосіння скудне. В дзеркалах: шийка матки конічної форми. Бімануально: матка зменшена, яєчники без особливостей. Яке обстеження є необхідним для верифікації діагнозу?","answers":{"a":"Визначення АКТГ, кортизолу","b":"Проведення проби з дексаметазоном","c":"Визначення ТТГ","d":"Визначення прогестерону","e":"Визначення ФСГ, ЛГ, естрадіолу"},"right_answer_full":"Визначення ФСГ, ЛГ, естрадіолу","right_answer":"e"},{"question":"П. 29 р. скарги на скудні рідкі менструації впродовж року. В анамнезі переривання вагітності у 20 тижнів. Об-но: вторинні статеві ознаки розвинені правильно, оволосіння за жіночим типом, галакторея. Рівень пролактину в крові підвищений. Яке дообстеження необхідно зробити для верифікації діагнозу?","answers":{"a":"МРТ турецького сідла","b":"УЗД молочних залоз","c":"УЗД жіночих статевих органів","d":"Визначення рівня кортизолу","e":"Мамографію"},"right_answer_full":"МРТ турецького сідла","right_answer":"a"},{"question":"У п. 30 р. скарги на відсутність менструацій впродовж року. В анамнезі масивна післяпологова кровотеча. Об’єктивно: вторинні статеві органи розвинені правильно, оволосіння за жіночим типом. Бімануально: матка та придатки без особливостей. Яка можлива причина аменореї?","answers":{"a":"Яєчникова недостатність","b":"Гіпоталамічна недостатність","c":"Некроз гіпофізу","d":"Порушення щитовидної залози","e":"Некроз кори наднирників"},"right_answer_full":"Некроз гіпофізу","right_answer":"c"},{"question":"У ж. 56 р. дискомфорт у піхві під час статевого контакту, сечовипускання при напруженні. Менопауза 6 років. При огляді в дзеркалах сухість слизової піхви, легко травмується, шийка матки без патологічних змін. Бімануально: матка та придатки з ознаками інволюції. Недостатність якого гормону є причиною вказаних порушень?","answers":{"a":"Естріолу","b":"Прогестерону","c":"Кортизолу","d":"Окситоцину","e":"Тестостерону"},"right_answer_full":"Естріолу","right_answer":"a"},{"question":"Жінка 56 р. Скарги на дизурію, неприємні відчуття у піхві під час статевого контакту, незначні кров’янисті виділення. Огляд у дзеркалах: атрофічні зміни, сухість слизової піхви. Слизова легко травмується, шийка матки без патологічних змін. Матка та придатки бімануально без особливостей. Препарат якого гормону треба застосувати?","answers":{"a":"Прогестерону","b":"Дексаметозону","c":"Кортизолу","d":"Естрогену","e":"Тестостерону"},"right_answer_full":"Естрогену","right_answer":"d"},{"question":"Ж. 30 р. скаржиться на болі внизу живота впродовж доби. В анамнезі - міома матки, безпліддя. Бімануально: тіло матки дещо збільшено, на передній стінці - щільне округле утворення до 6 см, на ніжці, пов’язане з маткою, різко болюче при зміщенні. На УЗД – міоматозний вузол на ніжці, з явищами некрозу. Який метод лікування необхідно застосувати?","answers":{"a":"Надпіхвова ампутація матки","b":"Консервативна міомектомія","c":"Дефундація матки","d":"Гістероскопія","e":"Екстирпація матки"},"right_answer_full":"Консервативна міомектомія","right_answer":"b"},{"question":"У ж. 28 р. переймоподібний біль внизу живота, мажучі кров’янисті виділення із піхви після тижневої затримки менструації. В анамнезі сальпінгоофорит. Бімануально: матка та ліві додатки без особливостей, додатки справа різко болючі, збільшені. Тест на вагітність слабко позитивний. Які дії сімейного лікаря?","answers":{"a":"Ультразвукове дослідження через тиждень","b":"Динамічне спостереження","c":"Гемостатична терапія амбулаторно","d":"Тест на вагітність через три дні","e":"Негайна госпіталізація"},"right_answer_full":"Негайна госпіталізація","right_answer":"e"},{"question":"У пацієнтки 46 р. значні кров’янисті виділення зі статевих шляхів, біль внизу живота переймоподібного характеру упродовж трьох діб, затримка менструації до 6 тижнів. Об-но: шкіра бліда, пульс 92 за хв.,АТ 90/60 мм.рт.ст., кров’янисті виділення значні. Яка лікарська тактика?","answers":{"a":"Призначення утеротоніків","b":"Вишкрібання стінок порожнини матки","c":"Проведення гістероскопії","d":"Проведення лапароскопії","e":"Пункція заднього склепіння"},"right_answer_full":"Вишкрібання стінок порожнини матки","right_answer":"b"},{"question":"Площа боксу інфекційного відділення на 2 ліжка складає 27 м2. Показники мікроклімату: середня температура повітря + 21°C, відносна вологість повітря 50%, швидкість руху повітря 0,1 м/с. Кратність штучної вентиляції +6 -5. Який з наведених показників не відповідає гігієнічним вимогам?","answers":{"a":"Площа боксу","b":"Кількість ліжок в боксі","c":"Кратність штучної вентиляції","d":"Середня температура повітря","e":"Відносна вологість повітря"},"right_answer_full":"Кратність штучної вентиляції","right_answer":"c"},{"question":"Площа лікарняної палати терапевтичного відділення на 4 ліжка складає 28 м2. Показники мікроклімату: середня температура повітря +20°C, відносна вологість повітря 55%, швидкість руху повітря 0,1 м/с. Показники природного освітлення: світловий коефіцієнт 1 : 5, коефіцієнт природного освітлення 1,0 %. Вікна орієнтовані на захід. Який з наведених показників не відповідає гігієнічним вимогам?","answers":{"a":"Площа палати","b":"Кількість ліжок в палаті","c":"Західна орієнтація вікон","d":"Світловий коефіцієнт","e":"Відносна вологість повітря"},"right_answer_full":"Західна орієнтація вікон","right_answer":"c"},{"question":"У дит. будинку захворіло 10 дітей грудного віку. Прояви захворювання: загальна слабкість, задишка, ціаноз шкіри та слизових, високий рівень метгемоглобіну в крові. Діти отримували штучні молочні суміші, які готували на воді з колодязя.Дані лабораторного дослідження води: вміст хлоридів – 250 мг/дм3, сульфатів – 300 мг/дм3, нітратів – 100 мг/дм3, фтору – 1 мг/дм3, заліза – 0,2 мг/дм3.Які забруднювачі води могли спричинити захворювання?","answers":{"a":"Фтор","b":"Нітрати","c":"Сульфати","d":"Хлориди","e":"Залізо"},"right_answer_full":"Нітрати","right_answer":"b"},{"question":"У польових умовах на пункт харчування завезені м’ясні консерви. При огляді виявлено: бляшанки деформовані – мають глибокі несиметричні вм’ятини та вип’ячування, іржа відсутня, герметичність банок не порушена. Визначити вид бомбажу.","answers":{"a":"Хімічний","b":"Несправжній (фізичний)","c":"Прихований","d":"Справжній","e":"Змішаний"},"right_answer_full":"Несправжній (фізичний)","right_answer":"b"},{"question":"Під час проведення медичного огляду шахтарів у окремих осіб виявлені клінічні прояви «сонячного голодування», зокрема – порушення фосфорно-кальцієвого обміну. Рекомендовано провести штучне ультрафіолетове опромінення. Яку дозу ультрафіолетового опромінення слід призначити цим пацієнтам?","answers":{"a":"Максимальну","b":"Профілактичну","c":"Ерітемну","d":"Фізіологічну","e":"Середню"},"right_answer_full":"Профілактичну","right_answer":"b"},{"question":"Мікроклімат виробничого приміщення характеризується наступними показниками: середня температура повітря +35°C, радіаційна температура +30°C, відносна вологість повітря 45%, швидкість руху повітря 3,0 м/с. Укажіть основний шлях тепловіддачі за таких мікрокліматичних умов.","answers":{"a":"Конвекція","b":"Випромінювання","c":"Випаровування","d":"Кондукція","e":"Конвекція та випаровування"},"right_answer_full":"Випаровування","right_answer":"c"},{"question":"При проведенні лабораторного аналізу питної води з арте¬зіанської свердловини визначені такі показники її якості: каламутність 1,0 мг/дм3, запах і присмак 2 бали, фтор 2,3 мг/дм3, індекс БГКП (колі-індекс) 1, мікробне число 50. Який гігієнічний захід необхідно провести для поліпшення якості води?","answers":{"a":"Очищення","b":"Дефторування","c":"Пом’якшення","d":"Дезодорація","e":"Знезараження"},"right_answer_full":"Дефторування","right_answer":"b"},{"question":"В операційній хірургічного відділення температура повітря складає +20°C, відносна вологість повітря – 55%, швидкість руху повітря – 0,1 м/с, кратність припливно-витяжної вентиляції +4–5, світловий коефіцієнт – 1:3, коефіцієнт природного освітлення – 3,0%, рівень освітлення операційного поля – 8000 лк. Що з наведеного не відповідає гігієнічним вимогам?","answers":{"a":"Коефіцієнт природного освітлення","b":"Світловий коефіцієнт","c":"Кратність припливно-витяжної вентиляції","d":"Рівень освітлення операційного поля","e":"Показники мікроклімату"},"right_answer_full":"Кратність припливно-витяжної вентиляції","right_answer":"c"},{"question":"При проведенні медичного огляду персоналу харчоблоку виявлено гноячкове захворювання шкіри руки однієї з працівниць. Вона була тимчасово відсторонено від роботи та направлена на лікування. Причиною якого харчового отруєння у відвідувачів могло стати вказане захворювання у працівниці харчоблоку?","answers":{"a":"Аліментарно-токсична алейкія","b":"Фузаріотоксикоз","c":"Ботулізм","d":"Сальмонельоз","e":"Стафілококовий токсикоз"},"right_answer_full":"Стафілококовий токсикоз","right_answer":"e"},{"question":"При лабораторному дослідженні молока встановлено: кислотність 18°CТ, жирність 3,2%, густина 1,024, проби з розоловою кислотою та розчином Люголя негативні. Який метод фальсифікації молока було застосовано?","answers":{"a":"Додавання натрію гідрокарбонату (соди)","b":"Зняття вершків","c":"Знежирення","d":"Розведення водою","e":"Додавання крохмалю"},"right_answer_full":"Розведення водою","right_answer":"d"},{"question":"На робітників інструментального цеху одночасно діє декілька професійних шкідливих чинників: хімічні речовини, дискомфортний мікроклімат, інтенсивний шум. Як назвати такий вид дії виробничих факторів на організм працюючих?","answers":{"a":"Комбінована дія","b":"Комплексна дія","c":"Поєднана дія","d":"Незалежна дія","e":"Змішана дія"},"right_answer_full":"Поєднана дія","right_answer":"c"},{"question":"При обстеженні учня Д. 6-го класу встановлено дисгармонійний (нижче середнього) фізичний розвиток. Упродовж року хлопчик 5 разів хворів на гострі респіраторні захворювання. До якої групи здоров’я та фізичного виховання його слід віднести?","answers":{"a":"І група здоров’я, основна група для занять фізвихованням","b":"ІІІ група здоров’я, підготовча група для занять фізвихованням","c":"ІІІ група здоров’я, спеціальна група для занять фізвихованням","d":"ІІ група здоров’я, підготовча група для занять фізвихованням","e":"І група здоров’я, підготовча група для занять фізвихованням"},"right_answer_full":"ІІ група здоров’я, підготовча група для занять фізвихованням","right_answer":"d"},{"question":"У воді шахтного колодязя, розташованого на відстані 50 м нижче від свиноферми, виявлено підвищений вміст азотистих сполук: азот амонійний 1,1 мг/дм3, нітрити 0,4 мг/дм3, нітрати 150 мг/дм3. Дати гігієнічну оцінку питної води.","answers":{"a":"Вода забруднена органічними речовинами (забруднення давнє)","b":"Вода забруднена органічними речовинами (забруднення латентне)","c":"Вода відповідає гігієнічним вимогам","d":"Вода забруднена органічними речовинами (забруднення відбувається постійно)","e":"Вода забруднена органічними речовинами (забруднення свіже)"},"right_answer_full":"Вода забруднена органічними речовинами (забруднення відбувається постійно)","right_answer":"d"},{"question":"Проведена оцінка фізичного розвитку 11-річної дівчинки з використанням шкал регресії. Отримані наступні дані: довжина тіла середня, маса тіла нижче середніх показників на -1,5σ, обвід грудної клітки нижче середніх показників на -1,3σ. Дайте оцінку фізичного розвитку дівчинки.","answers":{"a":"Середній, дисгармонійний","b":"Середній, гармонійний","c":"Дисгармонійний","d":"Нижче середнього, дисгармонійний","e":"Середній, різко дисгармонійний"},"right_answer_full":"Середній, дисгармонійний","right_answer":"a"},{"question":"Захворювання на квашіоркор часто виявляється в економічно слабо розвинених країнах серед грудних дітей, які знаходяться на штучному вигодовуванні. Порушення якої з наведених гігієнічних вимог до раціонів дитячого харчування спричинило розвиток цього явища ?","answers":{"a":"Достатня кількість білків тваринного походження","b":"Достатній вміст вуглеводів","c":"Збалансований мінеральний склад","d":"Збалансований вітамінний склад","e":"Достатній вміст жирів"},"right_answer_full":"Достатня кількість білків тваринного походження","right_answer":"a"},{"question":"У 20 робітників цеху з виробництва пластин акумуляторів скарги на закрепи та кишкові кольки. Об-но: блідо-сіруватий відтінок шкіри. В крові: анемія з базофільною зернистістю еритроцитів, ретикулоцитоз. В сечі виявлено свинець, підвищений вміст порфірину. Вкажіть професійне захворювання працюючих.","answers":{"a":"Сатурнізм","b":"Анемія хр.захворювання","c":"Хронічний гломерулонефрит","d":"Хронічний коліт","e":"Меркуріалізм"},"right_answer_full":"Сатурнізм","right_answer":"a"},{"question":"Лікарю, який контролює стан здоров’я водолазів, необхідно розробити заходи профілактики у них кесонної хвороби. Яка дія лікаря щодо зміни складу вдихуваного водолазами повітря може попередити це ускладнення?","answers":{"a":"Насичення повітря азотом","b":"Заміна азоту на гелій або аргон","c":"Насичення повітря вуглекислим газом","d":"Насичення повітря киснем","e":"Збагачення повітря озоном"},"right_answer_full":"Заміна азоту на гелій або аргон","right_answer":"b"},{"question":"У хворого М. у клінічній картині хвороби розлади ковтання, порушення мови, погіршення зору (нечіткість та двоїння зображення), слабкість. П’ять діб тому він вживав м’ясні консерви домашнього приготування. Укажіть найбільш ефективний вид термічної обробки продуктів з метою профілактики цього захворювання.","answers":{"a":"Кип’ятіння упродовж не менше 120 хвилин","b":"Пастеризація","c":"Заморожування","d":"Автоклавування","e":"Кип’ятіння упродовж 50-60 хвилин"},"right_answer_full":"Автоклавування","right_answer":"d"},{"question":"Проведено лабораторне дослідження води шахтного колодязя, розташованого на відстані 280 м від тваринницької ферми. Виявлено підвищений вміст амонійних солей (2мг/дм3) та нітратів (90 мг/дм3), вміст нітритів в межах норми. Про яке забруднення у часовому аспекті свідчать отримані результати аналізу питної води?","answers":{"a":"Давнє","b":"Дуже давнє","c":"Свіже","d":"Постійне","e":"Періодичне"},"right_answer_full":"Періодичне","right_answer":"e"},{"question":"З метою зниження променевого навантаження персоналу рентгендіагностичного кабінету необхідно використати принцип захисту часом. Практична реалізація цього принципу залежить від:","answers":{"a":"Планувальних заходів","b":"Площі процедурної","c":"Дотримання вимог асептики","d":"Технічного стану апаратури та кваліфікації персоналу","e":"Використання персоналом дистанційного інструментарію"},"right_answer_full":"Технічного стану апаратури та кваліфікації персоналу","right_answer":"d"},{"question":"У боксі інфекційного відділення перебуває хворий з підозрою на дифтерію. Яка штучна вентиляція повинна бути встановлена у боксі, де перебуває цей хворий, для попередження поширення інфікованого повітря за межі боксу, а також – потрапляння бактеріально-забрудненого повітря з інших приміщень?","answers":{"a":"Припливно-витяжна з перевагою припливу","b":"Припливно-витяжна з перевагою витяжки","c":"Припливно-витяжна з однаковою кратністю за припливом і витяжкою","d":"Припливна","e":"Витяжна"},"right_answer_full":"Припливно-витяжна з однаковою кратністю за припливом і витяжкою","right_answer":"c"},{"question":"На нараді в місті N вирішується питання щодо запровадження страхової медицини. Які провідні складові необхідні для побудови страхової медицини в Україні?","answers":{"a":"Медичне страхування, страхові компанії, указ президента","b":"Медичне страхування, цільова підготовка медичних закладів та їх працівників, указ президента","c":"Рішення Верховної ради, наказ МОЗ","d":"Медичне страхування, страхові компанії, цільова підготовка медичних закладів та їх працівників","e":"Страхові компанії, цільова підготовка медичних закладів та їх працівників"},"right_answer_full":"Медичне страхування, страхові компанії, цільова підготовка медичних закладів та їх працівників","right_answer":"d"},{"question":"На нараді в адміністрації N-ї території вирішується питання щодо джерел фінансування страхових полісів для населення у разі впровадження медичного страхування. Виберіть найкращу із запропонованих моделей фінансування для впровадження страхової медицини в Україні:","answers":{"a":"Бюджет, роботодавець, власні кошти","b":"Бюджет. власні кошти","c":"Власні кошти","d":"Роботодавець","e":"Роботодавець, власні кошти"},"right_answer_full":"Бюджет, роботодавець, власні кошти","right_answer":"a"},{"question":"Лікарю при влаштуванні на роботу в лікарню запропонували обрати бажану модель оплати його праці. Він обрав модель оплати праці за надану послугу. Як розрахувати прибуток лікаря у даному випадку?","answers":{"a":"Заробітна плата","b":"Прибуток лікаря = кількість пацієнтівхрічна вартість надання медичних послуг","c":"Прибуток лікаря = сума контракту зі страховою компанією","d":"Прибуток лікаря = вартість послугихкількість послуг","e":"Заробітна плата і доплата за кількість наданих послуг"},"right_answer_full":"Прибуток лікаря = вартість послугихкількість послуг","right_answer":"d"},{"question":"При розробці теоретичних засад ринкової діяльності медицини в Україні постало питання щодо формування провідних принципів чинної діяльності. Назвіть визначені провідні принципи з числа наведених?","answers":{"a":"Базування на конкретні потреби пацієнтів, покращання економічного стану лікарів, запровадження нових форм управління","b":"Медична допомога з боку держави при ризиках здоров’ю і життю, залучення коштів виключно територіальних громад","c":"Медична допомога при невідкладних станах, залучення коштів роботодавців і пацієнтів","d":"Доповнення послуг державної охорони здоров’я, надання всім однакових і необхідних послуг, вільний вибір медичного закладу і лікаря","e":"Компенсація ризиків здоров’ю і життю, переважне залучення ресурсів роботодавців"},"right_answer_full":"Доповнення послуг державної охорони здоров’я, надання всім однакових і необхідних послуг, вільний вибір медичного закладу і лікаря","right_answer":"d"},{"question":"При підготовці документів для Верховної ради України щодо запровадження страхової медицини, постало питання вибору кращої моделі останньої. Визначте найкращу модель роботи охорони здоров’я при запровадженні страхової медицини в Україні на даний час:","answers":{"a":"Відокремлення послуг медико-санітарних частин при підприємствах від послуг, які будуть надаватися із залученням державних і приватних ресурсів","b":"Перехід до фінансування всіх форм надання первинної і невідкладної медичної допомоги за рахунок внесків роботодавців і пацієнтів","c":"Поступове заміщення страховою медициною традиційних послуг бюджетної і приватної медицини","d":"Формування поряд із страховою медициною так званої «спонсорської» медицини (відповідних центрів, лікарень)","e":"Доповнення державної і приватної медицини послугами страхової медицини"},"right_answer_full":"Доповнення державної і приватної медицини послугами страхової медицини","right_answer":"e"},{"question":"Пацієнт звернувся до сімейного лікаря, з яким уклав угоду, зі скаргами. Лікар встановив діагноз ГРВІ. Який основний обліково-статистичний медичний документ необхідно заповнити сімейному лікарю ?","answers":{"a":"Медична карта стаціонарного хворого ф.003/о","b":"Статистичний талон для реєстрації заключних(уточнених) діагнозів ф.025-2/о","c":"Медична карта амбулаторного хворого ф.025/о","d":"Талон амбулаторного пацієнта ф.025-6/о","e":"Журнал реєстрації амбулаторних пацієнтів ф.074/о"},"right_answer_full":"Журнал реєстрації амбулаторних пацієнтів ф.074/о","right_answer":"e"},{"question":"Пацієнт звернувся за медичною допомогою до сімейного лікаря, з яким уклав угоду, з приводу поганого самопочуття. Як лікарю класифікувати дане звернення згідно з міжнародною класифікацією первинної медичної допомоги ІСРС-2?","answers":{"a":"Протокол медичної допомоги","b":"Правило медичної допомоги","c":"Процес медичної допомоги","d":"Клінічні результати медичної допомоги","e":"Епізод медичної допомоги"},"right_answer_full":"Епізод медичної допомоги","right_answer":"e"},{"question":"В амбулаторно-поліклінічному закладі, згідно з планом, сімейні лікарі разом зі студентами медичного університету провели «Школу здоров’я» на тему: «Обережно кір!» . Ними були використані всі можливі форми і засоби санітарної освіти, крім:","answers":{"a":"Школи материнства","b":"Тематичні санітарні бюлетені","c":"Відео демонстрації","d":"Лекції","e":"Індивідуальні та групові бесіди"},"right_answer_full":"Школи материнства","right_answer":"a"},{"question":"У пацієнта внаслідок перенесеного інсульту спостерігається повне порушення функції мови, слуху, втрата пам\'яті та параліч нижніх кінцівок. Він був направлений до спеціалізованого лікувального закладу для отримання комплексної медико-соціальної та психологічної допомоги. Який вид допомоги необхідно обрати для даного пацієнта?","answers":{"a":"Стаціонарна допомога","b":"Диспансерна допомога","c":"Паліативно-хоспісна допомога","d":"Амбулаторно-поліклінічна допомога","e":"Медико-санітарна допомога"},"right_answer_full":"Медико-санітарна допомога","right_answer":"e"},{"question":"Сімейному лікарю, який працює в сільській місцевості, потрібно відкрити пункт здоров’я. Якою повинна бути чисельність населення у цьому поселенні для організації такого пункту ?","answers":{"a":"Не менше 800 осіб","b":"900 – 1000 осіб","c":"300 – 350 осіб","d":"400 – 500 осіб","e":"Не менше 750 осіб"},"right_answer_full":"Не менше 750 осіб","right_answer":"e"},{"question":"Сімейному лікарю необхідно організувати постійні місця надання первинної медичної допомоги в сільській місцевості. Які структурні підрозділи повинен вибрати сімейний лікар для організації таких місць?","answers":{"a":"Центр ПМД, амбулаторія групової практики, амбулаторія моно-практики.","b":"Центр ПМД, амбулаторія групової практики","c":"Центр ПМД, амбулаторія моно-практики та пункт здоров’я","d":"Амбулаторія моно-практики та пункт здоров’я","e":"Амбулаторія групової практики, амбулаторія моно-практики, пункт здоров’я"},"right_answer_full":"Центр ПМД, амбулаторія групової практики, амбулаторія моно-практики.","right_answer":"a"},{"question":"В сільській місцевості сімейному лікарю, який надає первинну медичну допомогу одноосібно «моно практика», необхідно організувати надання пацієнтам ПМД в позаробочі години. Які заходи доцільно запровадити для реалізації цієї мети?","answers":{"a":"Скласти «розірваний» графік роботи з розподілом робочого часу лікаря та молодших спеціалістів амбулаторії на частини","b":"Скласти графік «змінності» лікарів","c":"Залучити додатковий персонал для роботи у вихідні дні","d":"Організувати чергування у вечірній час","e":"Організувати телефонне консультування пацієнтів у поза робочі години"},"right_answer_full":"Скласти «розірваний» графік роботи з розподілом робочого часу лікаря та молодших спеціалістів амбулаторії на частини","right_answer":"a"},{"question":"Робота сімейного лікаря N району передбачає проведення чергувань з надання первинної медичної допомоги (ПМД) поза годинами прийому. Яка форма організації чергувань буде найбільш ефективною?","answers":{"a":"Складання гнучкого графіку роботи сімейного лікаря з урахуванням кількості прикріпленого населення","b":"Складання гнучкого графіку роботи сільського лікаря з відпрацюванням певної частини у робочий час, з урахування кількості прикріпленого населення та відповідного навантаження лікаря","c":"Складання постійного графіку роботи сімейного лікаря з урахуванням його навантаження та кількості прикріпленого населення","d":"Складання постійного графіку роботи сімейного лікаря з відпрацюванням певної частини у робочий час","e":"Складання гнучкого графіку роботи сімейного лікаря з урахуванням його навантаження та кількості прикріпленого населення"},"right_answer_full":"Складання гнучкого графіку роботи сільського лікаря з відпрацюванням певної частини у робочий час, з урахування кількості прикріпленого населення та відповідного навантаження лікаря","right_answer":"b"},{"question":"Сімейному лікарю потрібно провести аналіз онкологічної занедбаності серед підпорядкованого йому населення. Які дані необхідно вибрати сімейному лікарю для розрахунку онкологічної занедбаності?","answers":{"a":"Кількість хворих, які виявлені в І стадії онкологічного захворювання","b":"Кількість хворих на злоякісні новоутворення, які виявлені на профілактичних оглядах","c":"Кількість хворих, які померли протягом 1 року з моменту встановлення діагнозу злоякісного новоутворення","d":"Кількість хворих з вперше в житті встановленим діагнозом злоякісного новоутворення","e":"Кількість вперше виявлених хворих з IV стадією онкологічного захворювання"},"right_answer_full":"Кількість хворих з вперше в житті встановленим діагнозом злоякісного новоутворення","right_answer":"d"},{"question":"У дитини 10 р. утруднене дихання, яке з’явилось раптово 2 години тому. Об-но: хлопчик блідий, переляканий, Т - 36,2?С, ЧСС - 118 на хв, ЧД - 32 на хв, говорить по складах, на відстані чути свистяче дихання, видих подовжений, над усією поверхнею легень сухі свистячі хрипи, перкуторно коробковий звук. Невідкладний стан дитини зумовлений?","answers":{"a":"Епіглотитом","b":"Пневмотораксом","c":"Аспірацією стороннього тіла","d":"Набряком дихальних шляхів","e":"Бронхіальною астмою"},"right_answer_full":"Бронхіальною астмою","right_answer":"e"},{"question":"У дитини 7 р., яка 5-й день хворіє на гнійний менінгіт, вранці різко погіршився стан. Об-но ЧД 12 на хв, ЧСС 46 на хв, лежить на боці у менінгеальній позі, стогне, на звернення не відповідає, слабко реагує на больові подразники, кінцівки холодні. Що дозволить оцінити стан дитини за шкалою ком Глазго?","answers":{"a":"Сухожильні рефлекси","b":"Артеріальний тиск","c":"Моторна реакція на стимули","d":"Реакція зіниць на світло","e":"Час наповнення капілярів"},"right_answer_full":"Моторна реакція на стимули","right_answer":"c"},{"question":"Дівчинка 11 р. хворіє на персистуючу бронхіальну астму легкого ступеня з 6-ти річного віку. Частота денних симптомів – 1-2 рази на тиждень, нічних – 2 рази на місяць. Яка група препаратів необхідна для базисної протизапальної терапії бронхіальної астми в даному випадку?","answers":{"a":"Блокатори лейкотрієнових рецепторів","b":"?2-агоністи короткої дії","c":"Інгаляційні глюкокортикостероїди","d":"Метилксантини (еуфілін)","e":"Системні глюкокортикостероїди"},"right_answer_full":"Інгаляційні глюкокортикостероїди","right_answer":"c"},{"question":"До дільничного лікаря звернулися батьки дівчинки 5 років. Дівчинка періодично хворіє на обструктивні бронхіти і пневмонії з народження, часто спостерігаються розлади травлення у вигляді проносів і закрепів. Яке обстеження слід призначити першочергово для верифікації діагнозу?","answers":{"a":"Біохімічний аналіз крові","b":"Визначення глюкози в крові","c":"Копрограма","d":"Хлориди поту","e":"Рентгенограму органів грудної клітки"},"right_answer_full":"Хлориди поту","right_answer":"d"},{"question":"Дівчинка 9 місяців із народження погано набирає у вазі, періодично турбує покашлювання, двічі відмічався обструктивний бронхіт. Об-но: живіт здутий, стілець неоформлений, жирний, із неприємним запахом. Нейтральний жир у калі (+++), хлориди поту – 56 ммоль/л. Який найбільш ймовірний діагноз?","answers":{"a":"Мукополісахаридоз І типу","b":"Гіпогамаглобулінемія","c":"Панкреатит","d":"Муковісцидоз","e":"Целіакія"},"right_answer_full":"Муковісцидоз","right_answer":"d"},{"question":"Хлопчик віком 1 рік хворіє 4 день. Діагностовано пневмонію.Об-но: Т - 38,7°С, дихання різко утруднене, акроціаноз. . ЧСС - 140 уд/хв. Права сторона відстає в акті дихання. Над легенями тупий звук у нижній долі справа, аускультативно там дихання не вислуховується. Яке найбільш ймовірне ускладнення?","answers":{"a":"Емфізема","b":"Плеврит","c":"Правобічна пневмонія неускладнена","d":"Абсцес легені","e":"Пневмоторакс"},"right_answer_full":"Плеврит","right_answer":"b"},{"question":"У дитини 3 років на фоні ГРВІ з’явився кашель. Об-но: Т - 37,2?С. Аускультативно над легенями жорстке дихання, вологі середньо-пухирцеві дифузні хрипи у помірній кількості з обох сторін, що зменшуються після прокашлювання. Найбільш ймовірний діагноз:","answers":{"a":"Рецидивуючий бронхіт","b":"Гострий простий бронхіт","c":"Пневмонія","d":"Гострий обструктивний бронхіт","e":"Бронхіоліт"},"right_answer_full":"Гострий простий бронхіт","right_answer":"b"},{"question":"Дитині віком 12 місяців проведена планова вакцинація проти кору, краснухи, паротиту. На другу добу в місці введення вакцини утворився набряк м’яких тканин та інфільтратдіаметром 10 мм.Як слід класифікувати зміни в місці введення вакцини?","answers":{"a":"Постін’єкційний інфільтрат","b":"Звичайна місцева реакція","c":"Алергічна реакція на введення вакцини","d":"Сильна місцева реакція","e":"Післявакцинальне ускладнення"},"right_answer_full":"Звичайна місцева реакція","right_answer":"b"},{"question":"Дівчинка 5 р., не вакцинована, захворіла гостро (гіпертермія, біль в горлі). Об-но: стан тяжкий, периоральний ціаноз, інспіраторна задишка, дисфонія, дисфагія, ретракція грудної клітки; над легенями аускультативно жорстке дихання, хрипів немає. Який найбільш вірогідний діагноз?","answers":{"a":"Бронхіоліт","b":"Пневмонія","c":"Гострий ларинготрахеїт","d":"Чужорідне тіло бронхів","e":"Гострий епіглотит"},"right_answer_full":"Гострий епіглотит","right_answer":"e"},{"question":"-річний хлопчик хворіє 3-й день, напередодні упродовж двох днів Т - 38°С. Об-но: на спині, сідницях, розгинальних поверхнях кінцівок яскравий дрібно-плямистий висип на незміненому фоні шкіри без тенденції до злиття. Збільшені потиличні та задньо-шийні лімфатичні вузли. Укажіть найбільш вірогідний діагноз.","answers":{"a":"Вітряна віспа","b":"Скарлатина","c":"Кір","d":"Краснуха","e":"Псевдотуберкульоз"},"right_answer_full":"Краснуха","right_answer":"d"},{"question":"У дитини 7 місяців раптово виник короткочасний напад судом із зупинкою дихання. Об-но: виступаючі лобні бугри, грудна клітка бочкоподібної форми, виражена гаррісонова борозна, м\'язовий тонус знижений. Симптоми Хвостека, Труссо - позитивні. Який механізм розвитку судомного синдрому у дитини?","answers":{"a":"Зниження вмісту глюкози в крові","b":"Зниження вмісту кальцію в крові","c":"Зниження вмісту калію в крові","d":"Підвищення вмісту кальцію в крові","e":"Підвищення вмісту калію в крові"},"right_answer_full":"Зниження вмісту кальцію в крові","right_answer":"b"},{"question":"Хлопчик 11 р. хворіє на бронхіальну астму. На тлі ГРВІ з’явилася ядуха, сухий кашель, свистяче дихання. Пацієнт впродовж години тричі з інтервалом у 20 хв отримував інгаляції ?2-агоніста короткої дії та антихолінергічного засобу, проте стан не покращився. Наступним кроком невідкладної допомоги є:","answers":{"a":"Призначення метилксантинів короткої дії","b":"Призначення муколітичних препаратів","c":"Призначення системних глюкокортикостероїдів","d":"Призначення магнезії сульфату","e":"Призначення седативних препаратів"},"right_answer_full":"Призначення системних глюкокортикостероїдів","right_answer":"c"},{"question":"Дитина 7 р. тиждень хворіє на ГРВІ. Декілька разів на день отримувала аспірин. Останніми днями почала наростати млявість, сонливість, двічі буле блювання. Об-но: жовтушність шкіри, істеричність склер, край печінки гострий, +3 см із-під реберної дуги. Під час огляду дитина спить. Який попередній діагноз?","answers":{"a":"Гемолітична анемія","b":"Гемолітико-уремічний синдром","c":"Гострий холецистит","d":"Сепсис","e":"Синдром Рея"},"right_answer_full":"Синдром Рея","right_answer":"e"},{"question":"До дільничного лікаря звернулися школяр 7 р. із батьками з приводу імунізації проти кору. Дитина нещеплена через попередню відмову батьків, кором не хворіла. При огляді дитина визнана здоровою, протипоказань до імунізації немає. Яка схема специфічної профілактики кору є найбільш оптимальною у цьому випадку?","answers":{"a":"Однократне введення імуноглобуліну","b":"Однократне введення протикорової вакцини","c":"Двократне введення імуноглобуліну з інтервалом 1 місяць","d":"Вакцинація та одночасне введення імунолобуліну","e":"Двократне введення протикорової вакцини з інтервалом 1 місяць"},"right_answer_full":"Двократне введення протикорової вакцини з інтервалом 1 місяць","right_answer":"e"},{"question":"Педіатр проводить обстеження у вогнищі дифтерії, де зареєстровано випадок дифтерії ротоглотки у нещепленої дитини 3-х р., яка госпіталізована в інфекційний стаціонар. Брат хворої дитини 15 р. щеплений за календарем відповідно віку. Які заходи профілактики дифтерії щодо брата найбільш доцільно застосувати у даному випадку?","answers":{"a":"Введення АДП-М","b":"Протиепідемічні заходи не проводяться","c":"Хіміопрофілактика еритроміцином та введення АКДП","d":"Хіміопрофілактика еритроміцином","e":"Хіміопрофілактика еритроміцином та введення АДП-М"},"right_answer_full":"Хіміопрофілактика еритроміцином та введення АДП-М","right_answer":"e"},{"question":"До педіатра звернулися батьки з дитиною 11 р., нещепленою проти кашлюка, дифтерії та правця через попередню відмову батьків. Наразі в регіоні зафіксовані випадки дифтерії. При огляді дитина визнана здоровою, протипоказань до імунізації немає. Яким препаратом необхідно провести специфічну профілактику даних захворювань цій дитині?","answers":{"a":"АДП","b":"АКДП","c":"АДП-М","d":"АаКДП","e":"АКДП або АаКДП"},"right_answer_full":"АДП-М","right_answer":"c"},{"question":"У приймальне відділення звернулися батьки з двомісячним хлопчиком, який напередодні ввечері впав із дивана на підлогу. Об-но: дитина не контактує, млява, мали місце тоніко-клонічні судоми, в скроневій ділянці зліва напружена гематома. Яке із досліджень слід провести в першу чергу?","answers":{"a":"Електроенцефалографія","b":"Комп’ютерна томограма голови","c":"Дослідження ліквору","d":"Іонограма сироватки крові","e":"Оглядова рентгенографія голови"},"right_answer_full":"Комп’ютерна томограма голови","right_answer":"b"},{"question":"Дитина 5 міс. тиждень хворіє на пієлонефрит. За останню добу стан різко погіршився. Об-но: дитина сонлива, набряки обличчя та нижніх кінцівок, шкіра та видимі слизові оболонки сухі, велике тім’ячко запале, Т- 37,4?С, ЧСС 158/хв., тони серця глухі, живіт збільшений, добовий діурез – 48 мл. Яке ускладнення виникло?","answers":{"a":"Хронічна ниркова недостатність","b":"Гостра наднирникова недостатність","c":"Спадковий фосфат-діабет","d":"Гостра ниркова недостатність","e":"Гемолітико-уремічний синдром"},"right_answer_full":"Гостра ниркова недостатність","right_answer":"d"},{"question":"Народився хлопчик із масою тіла 1000 г, пологи у 29 тижнів гестації. При народженні самостійне дихання відсутнє, м’язевий тонус значно знижений. Після проведення заходів первинної реанімації самостійне дихання відсутнє впродовж 2 хвилин, ЧСС 120/хв. Подальша тактика лікаря?","answers":{"a":"Корекція гіповолемії","b":"Введення розчину адреналіну у периферичну вену","c":"Проведення інтубації трахеї","d":"Непрямий масаж серця","e":"Проведення дефібриляції"},"right_answer_full":"Проведення інтубації трахеї","right_answer":"c"},{"question":"Під час профогляду Д. 6 міс. активно чинила опір, кричала. Раптово крик припинився, наступила зупинка дихання, з\'явився ціаноз, втратила свідомість. У подальшому виникли тоніко-клонічні судоми, з\'явилося стенотичне дихання. Профілактика рахіту не проводилась. Який першочерговий препарат необхідно ввести дитині?","answers":{"a":"Преднізолон","b":"Кальцитонін","c":"Вітамін С","d":"Кальцію глюконат","e":"Вітамін Д"},"right_answer_full":"Кальцію глюконат","right_answer":"d"},{"question":"У дитини 7 р. після контакту з котом раптово з’явилось утруднення дихання. Об-но: хлопчик блідий, переляканий, сидить, спираючись на руки. Т 36,6?С, ЧСС 120/хв, ЧД 42/хв, говорить по складах, видих подовжений, свистячі хрипи на видосі, над легенями перкуторно коробковий звук. Розпочато інгаляцію розчину вентоліну через небулайзер. Що з наведеного допоможе оцінити потребу в оксигенотерапії цій дитини?","answers":{"a":"Оцінка участі допоміжної мускулатури у диханні","b":"Пульсоксиметрія","c":"Пневмотахометрія","d":"Рентгенологічне обстеження органів грудної клітки","e":"Спірометричне дослідження"},"right_answer_full":"Пульсоксиметрія","right_answer":"b"},{"question":"У дитини 12 р. утруднення дихання, яке з’явилось раптово після контакту з алергеном домашнього пилу. Об-но: шкіра бліда, Т 36,4?С, ЧСС 112 на хв, ЧД 36 на хв, видих подовжений, втягнення міжребер на вдосі, над легенями перкуторно коробковий звук, дифузні голосні свистячі хрипи на видосі, SpO2 96%. Який першочерговий лікувальний захід щодо дитини?","answers":{"a":"Інгаляція розчину сальбутамолу через небулайзер","b":"Інгаляція розчину адреналіну через небулайзер","c":"Внутрішном’язове введення тавегілу (клемастину)","d":"Інгаляція розчину флютиказону через небулайзер","e":"Оксигенотерапія через носові канюлі"},"right_answer_full":"Інгаляція розчину сальбутамолу через небулайзер","right_answer":"a"},{"question":"У дитини 3 р. лихоманка впродовж 6 днів, блювання, розріджені випорожнення зеленого кольору з домішками крові до 20 разів на добу. В родині одночасно двоє старших дітей захворіли на пронос після споживання некип’яченого коров’ячого молока. Об-но: T 38,9°C, слизові оболонки сухі, ЧД 30 на хв, ЧСС 120/хв, живіт роздутий, болючий навколо пупка. Найімовірніша причина стану?","answers":{"a":"Ротавірус","b":"Ентамеба гістолітіка","c":"Кишкова паличка","d":"Холерний вібріон","e":"Сальмонела"},"right_answer_full":"Сальмонела","right_answer":"e"},{"question":"Дитина 6 р., впродовж 3-х днів турбують ознаки назофарингіту та лихоманки. Отримувала ібупрофен. Вранці Т тіла підвищилась до 40°С, на шкірі швидко з’явилась генералізована геморагічна висипка, зливні екхімози до 3 см із некрозом в центрі. Об-но: свідомість пригнічена, ЧД 38 на хв, ЧСС 130/хв, тони серця приглушені, ниткоподібний пульс. Який діагноз найімовірніший?","answers":{"a":"Тромбоцитопенічна пурпура","b":"Менінгококцемія","c":"Пурпура Шенляйн-Геноха","d":"Передозування ібуфену","e":"Синдром Стівенса-Джонсона"},"right_answer_full":"Менінгококцемія","right_answer":"b"},{"question":"Дитина 3-х р., хворіє на ГРВІ з лихоманкою до 39°С. Мама самостійно застосовувала ацетилсаліцилову кислоту. Через 2 дні стан дитини погіршився: з’явилися нудота, багаторазове блювання, збудження, що змінилося загальмованістю. Об-но: судоми, гепатомегалія, менінгеальні симптоми негативні. Розвиток якого ускладнення найбільш ймовірно погіршив стан дитини?","answers":{"a":"Менінгоенцефаліт","b":"Синдром Рея","c":"Ерозивний гастрит","d":"Медикаментозний токсичний гепатит","e":"Енцефалітична реакція"},"right_answer_full":"Синдром Рея","right_answer":"b"},{"question":"Дитина 10 р. хворіє на інфекційний мононуклеоз, ускладнений синуситом, з приводу чого отримує антибіотикотерапію. На 7-у добу лікування на тлі покращання загального стану скаржиться на появу дифузного плямисто-папульозного висипу, що з’явився одномоментно по тілу. Призначення якого з препаратів найбільш ймовірно призвело до появи висипу?","answers":{"a":"Лінкоміцин","b":"Еритроміцин","c":"Ампіцилін","d":"Фосфоміцин","e":"Гентаміцин"},"right_answer_full":"Ампіцилін","right_answer":"c"},{"question":"Хлопчик 14-и років, що хворіє на гемофілію, захворів на ГРВІ з лихоманкою до 39°С, самостійно упродовж кількох днів приймав препарати. На тлі лікування з’явилися носові кровотечі та болі в епігастральній ділянці. Лікар запідозрив побічну дію одного з антипіретиків. Прийом якого з препаратів найбільш ймовірно викликав побічну дію?","answers":{"a":"Ацетилсаліцилова кислота","b":"Аскорбінова кислота","c":"Регідрон","d":"Дифенгідразин","e":"Ацетамінофен"},"right_answer_full":"Ацетилсаліцилова кислота","right_answer":"a"},{"question":"Хвора А., 17 р., хворіє на цироз печінки впродовж 3-х років. Останніми днями у дівчинки періоди збудження змінюються депресією, спить мало. Об-но: стан тяжкий, дівчина загальмована, говорить поодинокі слова, тремор кінцівок, шкірні покриви іктеричні, на шкірі поодинокий геморагічний висип. Найвірогідніше ускладнення хвороби?","answers":{"a":"Ниркова недостатність","b":"Сепсис","c":"Синдром Рея","d":"Печінкова енцефалопатія","e":"Біполярний афективний розлад"},"right_answer_full":"Печінкова енцефалопатія","right_answer":"d"},{"question":"У новонародженої дитини гіпертелоризм, гіпоплазія кісток носа, монгоїлізм очей, епікант, деформації вух, мочка відсутня, на потилиці - надлишок шкіри, рот відкритий, язик висунутий, губи широкі, піднебіння вузьке, коротке, китиці короткі та широкі, двобічна поперекова складка на долоні,мізинець вкорочений, на ступнях - сандалевидна щілина. Вкажіть ймовірний діагноз","answers":{"a":"Синдром Робертса","b":"Вроджений гіпотиреоз","c":"Синдром Дауна","d":"Синдром ЕЕС","e":"Синдром Патау"},"right_answer_full":"Синдром Дауна","right_answer":"c"},{"question":"Новонароджена дівчинка народилася від першої бажаної вагітності, перших пологів на 39 тижні гестації. При фізикальному обстеженні: лімфатичний набряк рук і ніг, коротка шия, крилоподібні складки на шиї, низько розташовані вуха, мікрогнатія, широкі груди. Який ваш діагноз?","answers":{"a":"Лімфостаз","b":"Синдром Шерешевського-Тернера","c":"Синдром Дауна","d":"Уроджений гіпотиреоз","e":"Склерема"},"right_answer_full":"Синдром Шерешевського-Тернера","right_answer":"b"},{"question":"Хлопчик 5 років госпіталізований у відділення інтенсивної терапії зі скаргами на підсилене серцебиття, запаморочення. Об’єктивно: виражена блідість шкірних покривів, задишка, пульсація яремних вен. ЧСС - 210 уд/хв, пульс малого наповнення. Який препарат слід призначити першочергово у такому випадку?","answers":{"a":"Строфантин","b":"АТФ","c":"Пропранолол","d":"Морфін","e":"Лідокаїн"},"right_answer_full":"АТФ","right_answer":"b"},{"question":"-річна дитина хворіє 4-й день. Захворювання розпочалося з підвищення Т. тіла до 39°С. Об-но: нечастий сухий кашель, повіки припухлі, очі червоні, фотофобія, плямистий червоний висип на обличчі та за вухами, на слизовій щік на рівні корінних зубів дрібні білуваті плями. Найбільш вірогідний діагноз?","answers":{"a":"Вітряна віспа","b":"Краснуха","c":"Кір","d":"Псевдотуберкульоз","e":"Скарлатина"},"right_answer_full":"Кір","right_answer":"c"},{"question":"Дитина 2 міс. захворіла гостро, Т 37,2 0С, явища назофарингіту, кашель. На 3 день стан різко погіршився через наростання симптомів дихальної недостатності. Об-но: над легенями перкуторно коробковий звук, аускультативно з обох сторін велика кількість дрібнопухирчастих вологих та свистячих хрипів на видосі. Ваш попередній діагноз?","answers":{"a":"Гострий бронхіт","b":"Гостра пневмонія","c":"Гострий бронхіоліт","d":"Гострий ларинготрахеїт","e":"Бронхіальна астма"},"right_answer_full":"Гострий бронхіоліт","right_answer":"c"},{"question":"У дитини 2-х р. на 2 добу ГРВІ вночі виникло гучне дихання, інспіраторна задишка, сиплий голос, гавкаючий кашель.Об-но: 37,50С, втягування яремної ямки, межреберних проміжків, симптом «гойдалки», періоди апное, периоральний ціаноз, ЧД 62/хв., ЧСС 152 уд/хв. Який наймовірніший збудник спричинив захворювання у дитини?","answers":{"a":"Ентеровірус","b":"Риновірус","c":"Вірус грипу","d":"Вірус Епштейна-Барра","e":"Вірус парагрипу"},"right_answer_full":"Вірус парагрипу","right_answer":"e"},{"question":"У хворої 19 р температура до 38°C, набряки обличчя, гомілок. Два тижні тому – загострення ангіни. Об-но: АТ – 160/90 мм.рт.ст. ЗАК: Ер – 3,9 Т/л, Нв – 110 г/л, Лейк. – 9,6 Г/л, ШОЕ – 38 мм/год. БАК: креатинін 620 мкмоль/л, сечовина – 32,2 ммоль/л, заг. білок – 75 г/л, калій – 6,4 ммоль/л, натрій – 142 ммоль/л, кальцій – 2,5 ммоль/л. Діагностовано гострий гломерулонефрит. Який з лабораторних показників є найбільш загрозливим для життя пацієнта?","answers":{"a":"Підвищення рівня креатиніну","b":"Підвищення рівня сечовини","c":"Артеріальна гіпертензія","d":"Гіперкаліємія","e":"Анемія"},"right_answer_full":"Гіперкаліємія","right_answer":"d"},{"question":"У пацієнта 19 років, підвищення температури до 38 °C, виражені набряки, асцит, задишка, підвищення АТ до 160/90 мм.рт.ст. ЗАК: Ер – 3,9 Т/л, Нв – 110 г/л, Лейк. – 9,6 Г/л, ШЗЕ – 38 мм/год. БАК: креатинін 620 мкмоль/л, сечовина-32,2 ммоль/л, заг.білок – 75 г/л, калій – 7,3 ммоль/л, натрій – 142 ммоль/л, кальцій – 2,5 ммоль/л. Діагностовано гострий гломерулонефрит. Яка тактика лікування є найбільш виправданою у даному випадку?","answers":{"a":"Активне спостереження","b":"Парентеральна гідратація","c":"Спостереження за хворим удома","d":"Проведення програмного гемодіалізу","e":"Переливання відмитих еритроцитів"},"right_answer_full":"Проведення програмного гемодіалізу","right_answer":"d"},{"question":"У хворого 19 р., підвищення температури до 38 °C, виражені набряки, асцит, задишка, АТ до 160/90 мм.рт.ст. ЗАК: Ер – 3,9 Т/л, Нв 110 г/л, Лейк. – 9,6 Г/л, ШЗЕ – 38 мм/год. БАК: креатинін 320 мкмоль/л, сечовина – 32,2 ммоль/л, заг. білок – 75 г/л, калій – 5,6 ммоль/л, натрій – 142 ммоль/л, кальцій – 2,5 ммоль/л. Діагностовано гострий гломерулонефрит. Яка діуретична терапія є оптимальною у даному випадку?","answers":{"a":"Верошпірон 0,05 per os","b":"Фуросемід 0,08 per os","c":"Фуросемід 0,1 в/в","d":"Гідрохлортіазид 0,1 per os","e":"Маннітол 15% 100 мл в/в"},"right_answer_full":"Фуросемід 0,1 в/в","right_answer":"c"},{"question":"Хворий 56 р., хворіє на ХОЗЛ упродовж 20 р. На висоті значного фізичного навантаження відчув зненацька різку змішану задишку, біль у грудній клітці справа, серцебиття. Об-но: стан важкий, АТ-100/70 мм рт.ст., ЧСС – 110/хв, ЧД – 28 рухів/хв, права половина грудної клітки відстає в акті дихання. Перкуторно коробковий звук над правою легенею, аускультативно дихання різко ослаблене. Яке ймовірне ускладнення у хворого?","answers":{"a":"Напад бронхіальної астми","b":"Інфаркт міокарда","c":"Емфізема легень","d":"Спонтанний пневмоторакс","e":"Тромбоемболія легень"},"right_answer_full":"Спонтанний пневмоторакс","right_answer":"d"},{"question":"Хворий 30 р., лікується 12 днів з приводу негоспітальної плевропневмонії. В анамнезі – наркозалежність, тривалий субфебрилітет. Об-но: стан важкий. В легенях ослаблене дихання з обох боків. Ro-білатеральна інфільтрація легеневої тканини. Комбінація амоксиклав+лефлоцин та наступне призначення ванкоміцину у рекомендованих дозах виявилось неефективним. Що найвірогідніше є причиною неефективності призначених антибіотиків?","answers":{"a":"Бактеріальна мультирезистентність","b":"Наявність туберкульозної інфекції","c":"Метастази пухлини у легеневу тканину","d":"Розвиток ідіопатичного фіброзуючого альвеоліту","e":"ВІЧ-інфекція та розвиток пневмоцистної пневмонії"},"right_answer_full":"ВІЧ-інфекція та розвиток пневмоцистної пневмонії","right_answer":"e"},{"question":"У хворого К. 65 р., в реанімаційному відділенні після резекції шлунка, з’явився кашель, біль в правій половині грудної клітки, озноб. Об-но: t тіла 38°С, ЧД 26/хв, при аускультації справа нижче кута лопатки –консонуючі дрібнопухирчасті хрипи. ЗАК – Лейк. – 14 G/л, п/яд нейтрофіли 8%, ШЗЕ – 30 мм/год, СРП (+++).У харкотинні-Pseudomonas aeruginosa – 107. Ro-інфільтративні зміни в нижній долі правої легені. Ваш діагноз","answers":{"a":"ХОЗЛ","b":"Гострий бронхіт","c":"Шпитальна пневмонія","d":"Бронхіальна астма","e":"Рак легень"},"right_answer_full":"Шпитальна пневмонія","right_answer":"c"},{"question":"У хв. 23 р. нудота, загальна слабкість, втрата апетиту, періодична лихоманка, мігруючий біль в суглобах, висипання на шкірі, жовтяниця. Об-но: печінка + 3 см, при пальпації щільна, болюча. В БАК: АЛТ- 68 Од/л, АСТ – 85 Од/л, загальний білірубін 80 мкмоль/л, прямий – 21 мкмоль/л, непрямий – 59 мкмоль/л. Серологічні маркери вірусних гепатитів не виявлені. Запідозрено автоімунний гепатит. Наступний діагностичний крок для підтвердження діагнозу в даному випадку?","answers":{"a":"УЗД органів черевної порожнини","b":"Визначення в крові a-фетопротеїну","c":"Визначення в крові ANA, SNA, LKM","d":"ГДФС","e":"КТ органів черевної порожнини"},"right_answer_full":"Визначення в крові ANA, SNA, LKM","right_answer":"c"},{"question":"Хворий 19 років скаржиться на слабкість, помірний біль голови, біль у горлі при ковтанні. Хворіє 3 дні. Об-но: t° тіла 38,2 °С, пальпуються підщелепні, шийні та пахвинні лімфовузли, які не спаяні між собою і навколишніми тканинами. Слизова оболонка ротоглотки гіперемована, мигдалики гіпертрофовані, лакуни заповненні гноєм. Печінка + 2 см. Селезінка доступна пальпації, щільна. ЗАК: 35% атипових мононуклеарів. Яке дослідження необхідно призначити для верифікації діагнозу?","answers":{"a":"Дослідження крові на IgM аnti-CMV","b":"Дослідження крові на IgM аnti-HHV-7","c":"Дослідження крові на сумарні антитіла до ВІЛ","d":"Дослідження крові на IgM аnti-VCA EBV","e":"Дослідження крові на IgM аnti-HHV-6"},"right_answer_full":"Дослідження крові на IgM аnti-VCA EBV","right_answer":"d"},{"question":"У хв. 18 р. жовтяниця, біль в горлі, загальна слабкість. Анамнез: інфекційний мононуклеоз, який супроводжувався жовтяницею, у віці 14 років. Об-но: ЧСС – 88 уд.хв. АТ – 125/75 мм.рт.ст, Т – 36.9°C, ЧД – 18/хв, ІМТ – 23, шкірні покриви та видимі слизові оболонки субіктеричні. БАК: АЛТ – 20 Од/л., АСТ – 23 Од/л., заг.білірубін – 62 мкмоль/л. Попередній діагноз?","answers":{"a":"Вірусний гепатит В","b":"Вірусний гепатит А","c":"Синдром Жильбера","d":"Вірусний гепатит С","e":"Жовчнокам\'яна хвороба"},"right_answer_full":"Синдром Жильбера","right_answer":"c"},{"question":"У хв. К., 18 р., набряки обличчя, гомілок. Захворів гостро. Три тижні тому – загострення хронічного тонзиліту. Об-но: Т. тіла 37,8?С, АТ 160/90 мм.рт.ст, діурез 400 мл ЗАК: Ер – 4,9 Т/л, Нв – 140 г/л, Лейк. – 9,5 Г/л, ШЗЕ – 38 мм/год. БАК: креатинін – 220 мкмоль/л, сечовина – 12,2 ммоль/л, заг. білок- 75 г/л, альбуміни – 42 г/л, глобуліни – 33 г/л, холестерин – 1,7 ммоль/л. ЗАС: білок 1,6 г/л, лейкоцити – 2-3 в полі зору, ер – 20-30 в полі зору. Який попередній діагноз?","answers":{"a":"Гострий пієлонефрит, гостра ниркова недостатність","b":"Гострий гломерулонефрит, гостронефритичний синдром","c":"Гострий гломерулонефрит, сечовий синдром","d":"Гострий гломерулонефрит, нефротичний синдром","e":"Гострий інтерстиційний нефрит, гостра ниркова недостатність"},"right_answer_full":"Гострий гломерулонефрит, гостронефритичний синдром","right_answer":"b"},{"question":"У хв. А., 48 р., нудота, відсутність апетиту, головний біль, набряки обличчя, гомілок, АТ до 160/90 мм.рт.ст. ЗАК: Ер – 2,9 Т/л, Нв – 84 г/л, лейк. – 4,5 Г/л, ШЗЕ – 38 мм/год, БАК: креатинін – 270 мкмоль/л, сечовина – 18,2 ммоль/л, загальний білок – 75 г/л, альбуміни – 32 г/л, глобуліни – 43 г/л. ЗАС: білок 0,66 г/л, лейк.– 2-3 в полі зору, ер – 10-12 в полі зору. ШКФ – 29 мл/хв. Який показник з наведених найбільш точно визначить функціональний стан нирок?","answers":{"a":"Концентрація сечовини","b":"Концентрація креатиніну","c":"Швидкість клубочкової фільтрації","d":"Рівень добової протеїнурії","e":"Концентрація креатиніну, сечовини, гемоглобіну"},"right_answer_full":"Швидкість клубочкової фільтрації","right_answer":"c"},{"question":"У хв. 18 р., сильний головний біль переважно в лобній та скроневих ділянках, надбрівних дугах, виникнення блювання на висоті болю, біль при рухах очних яблук, біль в суглобах. Об-но: збуджений, температура – 39,5°C, ЧСС–110/хв. Тонічні і клонічні судоми. Сумнівні менінгеальні ознаки. Який найбільш вірогідний діагноз?","answers":{"a":"Парагрип","b":"Грип, типовий перебіг","c":"Грип з явищами набряку мозку","d":"Аденовірусна інфекція","e":"Респіраторно – синцитіальна інфекція"},"right_answer_full":"Грип з явищами набряку мозку","right_answer":"c"},{"question":"Хв. К. 46 р. звернулась до сімейного лікаря зі скаргами на біль та здуття живота після прийому їжі, яка містить молочні продукти, проноси, які з’являються після вживання цільного молока. Об-но: живіт здутий, чутливий при пальпації. Печінка, селезінка не збільшені. Який метод діагностики допоможе виявити причину стану?","answers":{"a":"Копрограма","b":"Ультрасонографія органів черевної порожнини","c":"Фіброколоноскопія","d":"Визначення антигліадинових антитіл","e":"Дихальний водневий тест"},"right_answer_full":"Дихальний водневий тест","right_answer":"e"},{"question":"Хв. В., 48р. доставлена в лікарню з неадекватною поведінкою. Зі слів чоловіка, постійно вживала знеболюючі препарати у зв’язку з мігренню та болем у спині. Об-но: жовтяничність склер, чутливість у правому верхньому квадранті живота та астериксис. БАК: АЛТ – 649 Од/л, загальний білірубін- 95,8 мкмоль/л та МНС- 6.8. Який найбільш ймовірний діагноз у даної хворої?","answers":{"a":"Гостре порушення мозкового кровообігу","b":"Гостра ниркова недостатність","c":"Інтоксикація протисудомними засобами","d":"Гостра печінкова недостатність","e":"Гостра наднирникова недостатність"},"right_answer_full":"Гостра печінкова недостатність","right_answer":"d"},{"question":"Хв.З., 40 р. звернувся зі скаргами на тупий ниючий біль в епігастрії, який турбує впродовж 2 міс. Біль зникає після їжі та пиття молока, а також частково знімається ранітидином. Об-но: легка чутливість в епігастрії при пальпації живота. Дані ЕГДС: виразка цибулини ДПК. Швидкий уреазний тест позитивний. Яка комбінація лікарських засобів найбільш виправдана в даному випадку?","answers":{"a":"Пантопразол+ранітидин+сукральфат","b":"Субцитратвісмуту+тетрациклін+амоксицилін","c":"Субцитратвісмуту+тетрациклін+метронідазол","d":"Пантопразол+кларитроміцин+амоксицилін","e":"Пантопразол+субцитратвісмуту+ребаміпід"},"right_answer_full":"Пантопразол+кларитроміцин+амоксицилін","right_answer":"d"},{"question":"У дівчини 16 р.скарги на слабкість, кістково-м\'язовий біль та висип на обличчі. Вказані скарги з’явились після відпочинку на морі. Об-но: еритематозні висипання на обличчі в ділянці спинки носа і виличних кісток, виразки на слизовій оболонці порожнини рота. ЗАК: еритр. – 3,2х1012/л, Нв – 125 г/л, лейкоц. – 3,2 х 109/л, тромб.– 100х109/л, ШЗЕ – 45 мм/год. Найбільш ймовірне захворювання ?","answers":{"a":"Системна склеродермія","b":"Дерматоміозит","c":"Системний червоний вовчак","d":"Гемобластоз","e":"Ревматоїдний артрит"},"right_answer_full":"Системний червоний вовчак","right_answer":"c"},{"question":"У хв. К., 32 р. скарги на двосторонній біль у руках і припухлість пальців, відчуття скутості впродовж кількох годин після пробудження, втомлюваність, значний біль у руках під час відкручування і закручування кранів. Об-но: набряк другого та третього п’ястково-фалангових і проксимальних міжфалангових суглобів, позитивні симптоми поперечного стискання кисті. Яке найбільш ймовірне захворювання у даної пацієнтки?","answers":{"a":"Ревматична поліміалгія","b":"Остеоатрит","c":"Ревматоїдний артрит","d":"Паранеопластичний артрит","e":"Реактивний артрит"},"right_answer_full":"Ревматоїдний артрит","right_answer":"c"},{"question":"У К., 47 р. раптове підвищення температури тіла до 39°C з ознобом, ломота в суглобах, біль голови в лобній ділянці та скронях, світлобоязнь, біль під час руху очима, млявість, відчуття дертя в горлі, сухий кашель. Об-но: обличчя гіперемоване, очі – склерит, легка сльозотеча, слизова оболонка задньої стінки глотки і дужок гіперемована. Який попередній діагноз?","answers":{"a":"Респіраторно-синцитіальна інфекція","b":"Коронавірусна інфекція","c":"Парагрип","d":"Аденовірусна хвороба","e":"Грип"},"right_answer_full":"Грип","right_answer":"e"},{"question":"У хв. Д., 35 р. скарги на загальну слабкість, сухість шкіри, ламкість волосся. ЗАК: НЬ-90 г/л, ер. – 3,5*1012/л, КП 0,77, лейк. – 4,1* 109/л; ретикулоцити – 0,5%, ШЗЕ- 18 мм/год, мікроцитоз, анізоцитоз. Залізо сироватки крові – 9,0 мкмоль/л, феритин – 8 нг/ мл. Зміна якого показника в ЗАК покаже ефективність патогенетичного лікування на 8-й день лікування?","answers":{"a":"Нормалізація рівня гемоглобіну","b":"Зниження швидкості зсідання еритроцитів","c":"Підвищення колірного показника","d":"Підвищення кількості ретикулоцитів","e":"Нормалізація кількості еритроцитів"},"right_answer_full":"Підвищення кількості ретикулоцитів","right_answer":"d"},{"question":"У хв. дитини 5 р. , що спостерігалася з приводу назофарингіту, різко підвищилась температура тіла, виникли головний біль та біль в животі. Об-но: легкий дотик посилює біль, блювання, виявлені ригідність м’язів шиї, симптом Керніга. АТ 110/80 мм.рт.ст., ЧСС 98 уд. за 1 хв., Т. – 39,80 С. Ліквор: білок 0,35 г/л , цитоз – 315 лейкоцитів та 25 лімфоцитів в 1 мкл. Яке захворювання розвинулось у хворого?","answers":{"a":"Менінгококовий енцефаліт","b":"Асептичний менінгіт","c":"Туберкульозний менінгіт","d":"Менінгококовий менінгіт","e":"Ревматичний енцефаліт"},"right_answer_full":"Менінгококовий менінгіт","right_answer":"d"},{"question":"Хв. 67 р. з м\'язово-тонічним синдромом призначено баклофен за схемою поступового збільшення дози, хвора порушила рекомендацію і прийняла відразу добову дозу, згодом відчула загальну слабкість, тривогу, різко встала та втратила свідомість. Об-но: АТ 70/45 мм. рт. ст., ЧСС 64 уд/хв., Т. – 36,60, загальна м’язова гіпотонія. Яке ускладнення лікування баклофеном розвинулось у хворої?","answers":{"a":"Синокаротидний синкоп","b":"Кардіогенний синкоп","c":"Ортостатичний синкоп","d":"Психогенний синкоп","e":"Гіпотонічний криз"},"right_answer_full":"Ортостатичний синкоп","right_answer":"c"},{"question":"Хв. 45 р., який страждає алкоголізмом, на третій день після святкування іменин поступив з тоніко-клонічними судомами, які куповані. Об-но: знижені ахілові та променево – зап’ясткові рефлекси, поліневритична гіпестезія в ногах, короткочасна пам\'ять не порушена. АТ 165/94 мм.рт.ст., ЧСС 86 уд. за 1 хв. Яка форма хронічної інтоксикації розвинулась у хворого?","answers":{"a":"Алкогольна епілепсія","b":"Алкогольна мозочкова дегенерація","c":"Понтинний мієліноліз","d":"Енцефалопатія Верніке – Гайє","e":"Корсаківський синдром"},"right_answer_full":"Алкогольна епілепсія","right_answer":"a"},{"question":"У хв. 39 р. виник біль в нозі, який посилюється при зміні положення, іррадіює по передній поверхні гомілки до пальців стопи. Об-но: АТ 115/73 мм.рт.ст., ЧСС 76 уд. за 1 хв. Колінний та ахіловий рефлекси симетричні, живі, знижена сила розгиначів стопи та гіпестезія на передньо-зовнішній поверхні гомілки справа, стопа звисає в позиції підошовного згинання. Який метод діагностики дозволить визначити рівень ураження ?","answers":{"a":"Магнітно-резонансна томографія","b":"Комп?ютерна томографія","c":"Електронейроміографія","d":"Електроміографія","e":"Комп?ютерна томографічна ангіографія"},"right_answer_full":"Електронейроміографія","right_answer":"c"},{"question":"У хв. 47 р., після переохолодження на фоні герпетичної інфекції з’явилася асиметрія обличчя. Неврологічний статус: лагофтальм справа, кореальний рефлекс знижений справа, сльозотеча, носо-губна складка згладжена, кут рота опущений, смак та слух не порушені. АТ 124/76 мм.рт.ст., ЧСС 78 уд. за 1 хв. Ураження якого нерва виникло у хворого?","answers":{"a":"Лицевого нерва","b":"Вушно-скроневого нерва","c":"Відвідного нерва","d":"Окорухового нерва","e":"Трійчастого нерва"},"right_answer_full":"Лицевого нерва","right_answer":"a"},{"question":"Хворий 50р., госпіталізований зі скаргами на стискаючий біль за грудиною, що іррадіює в ліву руку, триває більше години. Об-но: шкіра бліда, ЧСС – 112/хв., АТ ? 95/60 мм рт.ст, ЧД – 22/хв., тони серця ослаблені. ЕКГ: косо-нисхідна депресія ST з переходом в негативний коронарний зубець T в I та aVL. Наймовірніший діагноз?","answers":{"a":"Великовогнищевий ІМ задньої стінки ЛШ","b":"Дрібновогнищевий ІМ передньої стінки ЛШ","c":"Прогресуюча стенокардія","d":"Стенокардія напруги III ФК","e":"Трансмуральний ІМ передньо-перетинкової ділянки"},"right_answer_full":"Дрібновогнищевий ІМ передньої стінки ЛШ","right_answer":"b"},{"question":"У хв. 30 р., колючий, пекучий біль у ділянці серця, що турбує майже постійно впродовж останніх 2 тижнів, задишка при незначному фізичному навантаженні, серцебиття. Захворів після перенесеної ГРВІ. Об-но: акроціаноз, АТ – 90/70 мм рт.ст, ЧСС – 100/хв. Межі серця розширені, над верхівкою серця тричленний ритм та систолічний шум. ЕКГ: ритм синусовий , повна блокада лівої ніжки пучка Гіса. ЗАК-Л-10•G/л, ШЗЕ-18 мм/год. Ймовірний діагноз?","answers":{"a":"Тромбоемболія легеневої артерії","b":"Гострий інфекційний ендокардит","c":"Гострий перикардит","d":"Дилятаційна кардіоміопатія","e":"Інфекційно-алергічний міокардит"},"right_answer_full":"Інфекційно-алергічний міокардит","right_answer":"e"},{"question":"Хворий 32 р., у зв’язку з ГРВІ прийняв аспірин 1,5 г, після чого розвинувся напад ядухи з утрудненим видихом, який був купірований введенням еуфіліну. Алергоанамнез не обтяжений. Оперований з приводу поліпозу носа тричі. Ваш діагноз?","answers":{"a":"Синдром сонних апное.","b":"Аспіринова астма","c":"Атопічна бронхіальна астма","d":"Гострий бронхіт","e":"Загострення ХОЗЛ"},"right_answer_full":"Аспіринова астма","right_answer":"b"},{"question":"У хворого 40 р., ранковий кашель з виділенням слизово-гнійного харкотиння, підвищення Т. тіла до 37,6°. Тютюнопаління з 17 років. Об-но: при аускультації в легенях жорстке везикулярне дихання, розсіяні сухі хрипи. ЗАК: Л – 12 G/л, ШЗЕ 18 мм/год. При бронхоскопії: катарально-гнійний ендобронхіт. Дані спірографії: FVC – 75%, FEV1 – 70%, FEV1/FVC – 70%. Ваш діагноз?","answers":{"a":"Хронічний бронхіт","b":"Бронхіальна астма","c":"Рак легень","d":"ХОЗЛ","e":"Позагоспітальна пневмонія"},"right_answer_full":"Хронічний бронхіт","right_answer":"a"},{"question":"Хворий М., 27 р. через 2 тижні після статевого контакту з малознайомою жінкою виявив висип на шкірі тулуба, який супроводжується свербежем, переважно у вечірній час. Об-но: на шкірі передньобокових поверхонь тулуба – множинна дрібна папульозната везикульозна висипка, розташована попарно. Який етіологічний чинник даного захворювання?","answers":{"a":"Стафілокок","b":"Кліщ вугрової залозниці","c":"Коростяний кліщ","d":"Стрептокок","e":"Бліда трепонема"},"right_answer_full":"Коростяний кліщ","right_answer":"c"},{"question":"Дівчина 19 р. скаржиться на помірний свербіж та випадіння волосся на голові. Об-но: на шкірі потиличної ділянки голови одиничне еритематозне вогнище округлої форми з чіткими межами, діаметром 3 см,з азбестовидним лущенням на поверхні, волосся у вогнищі обламане на висоті 6-8 мм. Який діагноз є найбільш ймовірним?","answers":{"a":"Себорея","b":"Сифіліс","c":"Трихофітія","d":"Псоріаз","e":"Мікроспорія"},"right_answer_full":"Мікроспорія","right_answer":"e"},{"question":"У хв. 43 р. наступного дня після введення антибіотика з приводу ангіни погіршилося самопочуття, підвищилася Т. тіла до 39.4°C,з’явилася висипка на шкірі. Об-но: загальний стан хворої тяжкий, шкіра тулуба й кінцівок різко гіперемована, болюча при пальпації, множинні бульозні елементи та ерозії з відшаруванням епідермісу у вигляді «симптому мокрої білизни». Симптом Нікольського – різко позитивний. Тактика лікаря ?","answers":{"a":"Госпіталізація в дерматологічне відділення.","b":"Призначити амбулаторне лікування.","c":"Госпіталізація в реанімаційне відділення.","d":"Госпіталізація в опікове відділення.","e":"Госпіталізація в терапевтичне відділення."},"right_answer_full":"Госпіталізація в реанімаційне відділення.","right_answer":"c"},{"question":"Чоловік В., 43 р., скаржиться на появу через 3 години після укусу комахи набряку обличчя, задуху та утруднене ковтання. Об’єктивно: шкіра повік, щік та губ різко гіперемована й набрякла. Які засоби невідкладної допомоги слід призначити хворому?","answers":{"a":"Антибіотики","b":"Діуретики","c":"Антигістамінні","d":"Міорелаксанти","e":"Глюкокортикоїди,"},"right_answer_full":"Глюкокортикоїди,","right_answer":"e"},{"question":"Хв. С., 38 р., скаржиться на періодичну висипку в ділянці бороди і вусів, що супроводжується помірною болючістю. Хворіє впродовж 2 років. Об-но: в ділянці бороди та вусів на фоні гіперемії та помірної інфільтрації – множинні згруповані пустульозні елементи, дрібні ерозії та гнійні кірки. На яке супутнє захворювання слід обстежити пацієнта в першу чергу?","answers":{"a":"Цукровий діабет","b":"Захворювання щитоподібної залози","c":"Туберкульозна інфекція","d":"Дисбактеріоз кишківника","e":"Гепатит С"},"right_answer_full":"Цукровий діабет","right_answer":"a"},{"question":"Хв. K., 65р., на гіпертонічну хворобу з супутньою ІХС, призначена фармакотерапія. Через 2 тижні звернулась до лікаря з приводу набряків на гомілках. Під час обстеження не було виявлено ознак захворювань, які перебігають з набряковим синдромом. Запідозрено побічну дію лікарського засобу. Який з наведених препаратів був вилучений із схеми лікування?","answers":{"a":"Амлодипін","b":"Раміприл","c":"Бісопролол","d":"Ацетилсаліцилова кислота","e":"Аторвастатин"},"right_answer_full":"Амлодипін","right_answer":"a"},{"question":"Хв. Н., 65р., з приводу застійної серцевої недостатності призначена фармакотерапія (фуросемід,спіронолактон, бісопролол,раміприл). Через 2 місяці звернувся до лікаря з приводу розвитку гінекомастії. Запідозрено побічну дію спіронолактону. На який з наведених препаратів можна його замінити у схемі лікування цього хворого?","answers":{"a":"Івабрадин","b":"Торасемід","c":"Еплеренон","d":"Триметазидин","e":"Ніфедипін"},"right_answer_full":"Еплеренон","right_answer":"c"},{"question":"Хв. Л., 68р., з застійною серцевою недостатністю, ФВ ЛШ <40%, отримує наступну схему фармакотерапії: раміприл, торасемід, бісопролол, клопідогрель, дигоксин. Під час чергового обстеження була виявлена часта поліморфна шлуночкова екстрасистолія. Який з призначених препаратів необхідно вилучити із схеми лікування?","answers":{"a":"Бісопролол","b":"Дигоксин","c":"Раміприл","d":"Торасемід","e":"Клопідогрель"},"right_answer_full":"Дигоксин","right_answer":"b"},{"question":"Хв. Н., 65р., на гіпертонічну хворобу з супутньою ІХС, була призначена фармакотерапія. Через 2 тижні звернувся до лікаря з приводу сухого кашлю. Під час обстеження не було виявлено ознак ГРВІ, ураження бронхо-легеневого апарата. Запідозрено побічну дію лікарського засобу . Який з наведених препаратів був вилучений із схеми лікування?","answers":{"a":"Амлодипін","b":"Аторвастатин","c":"Раміприл","d":"Ацетилсаліцилова кислота","e":"Бісопролол"},"right_answer_full":"Раміприл","right_answer":"c"},{"question":"Хв. Н., 65р., з приводу гіпертонічної хвороби з супутньою ІХС була призначена фармакотерапія (раміприл, аторвастатин, амлодипін, ацетилсаліцилова кислота, бісопролол). Через 2 тижні звернувся до лікаря з приводу сухого кашлю. Під час обстеження не було виявлено ознак ГРВІ, ураження бронхо-легеневого апарата. Запідозрено побічну дію раміприлу. На який з наведених препаратів можна замінити раміприл у схемі лікування?","answers":{"a":"Ніфедипін","b":"Вальсартан","c":"Небіволол","d":"Торасемід","e":"Еналаприл"},"right_answer_full":"Вальсартан","right_answer":"b"},{"question":"Хв. Н., 64р., на ІХС з серцевою недостатністю тривало отримував наступну схему фармакотерапії: раміприл, торасемід, бісопролол, івабрадин, клопідогрель. Під час чергового обстеження було виявлено рівень креатиніну 300 мкмоль/л, рівень К- 5.5 ммоль/л. Який з призначених препаратів необхідно вилучити із схеми лікування?","answers":{"a":"Аторвастатин","b":"Ацетилсаліцилова кислота","c":"Бісопролол","d":"Раміприл","e":"Амлодипін"},"right_answer_full":"Раміприл","right_answer":"d"},{"question":"У хв. 33 р., біль у грудному відділі хребта з корінцевим синдромом, підвищення температури тіла до 38-39 ?С упродовж 2-х місяців. Об-но: біль при пальпації у проекції остистих відростків Th9-10. Комп’ютерна томографія грудн. відділу, у Th9-10 множинні деструкції, які містять кісткові секвестри, навколо хребців візуалізується паравертебральний натічний абсцес. Проба Манту з 2 ТО – папула 19 мм. Вкажіть найбільш імовірний діагноз.","answers":{"a":"Анкілозуючий спондилоартрит","b":"Метастатичне ураження хребта","c":"Неспецифічний остеомієліт хребта","d":"Туберкульозний спондиліт","e":"Травматичний спондиліт"},"right_answer_full":"Туберкульозний спондиліт","right_answer":"d"},{"question":"У хв. 19 р., біль у правому колінному суглобі, який посилюється при рухах, субфебрильна температура тіла упродовж 2х місяців. В анамнезі – тубконтакт з батьком, хворим на інфільтративний туберкульоз легень (МБТ+). Об-но: суглоб збільшений, об’єм рухів обмежений, шкіра гіперемована, гаряча на дотик. Проба Манту з 2 ТО – папула 22 мм з везикулою. Симптом Александрова – позитивний. Найбільш вірогідний діагноз.","answers":{"a":"Ревматичний моноартрит.","b":"Мікобактеріоз.","c":"Інфекційний артрит.","d":"Туберкульозний гоніт.","e":"Міліарний туберкульоз."},"right_answer_full":"Туберкульозний гоніт.","right_answer":"d"},{"question":"У Ж., 36 р. головний біль, слабкість та парестезії в кінцівках, поліурія. Об-но: тони серця приглушені, ЧСС – 98/хв, АТ – 180/110 мм рт.ст. Глюкоза крові – 5,5 ммоль/л, натрій плазми – 148 ммоль/л, калій плазми – 2,7 ммоль/л. У сечі: питома вага – 1018, білок – 0,1 г/л, реакція лужна, Л – 3-4 в п/зору, Ер – 2-3 в п/зору. Вкажіть найбільш імовірний діагноз:","answers":{"a":"Нецукровийдіабет","b":"Хронічнийгломерулонефрит","c":"Гіпертонічнахвороба","d":"Амілоїдоз","e":"Первинний гіперальдостеронізм"},"right_answer_full":"Первинний гіперальдостеронізм","right_answer":"e"},{"question":"У хворої М., 31 рік, після проведеної субтотальної резекції ЩЗ з приводу токсичного зоба виникли серцебиття, пітливість, психомоторне збудження. Пацієнтка знепритомніла. Об-но: температура тіла – 39,7°C; частота дихання – 38 за 1 хв; ЧСС – 135 за 1 хв, миготлива аритмія. АТ – 190/80 мм рт.ст. Ваш діагноз?","answers":{"a":"Тиреотоксичний криз;","b":"Істеричний напад;","c":"Рецидив дифузного токсичного зоба.","d":"Гіпертонічний криз;","e":"Бактеріальний шок;"},"right_answer_full":"Тиреотоксичний криз;","right_answer":"a"},{"question":"У хв. Е., 23 р., на цукровий діабет типу 1 на другому тижні позалікарняної пневмонії виникли нудота, блювання. Увечері втратила свідомість. Госпіталізована. Об-но: шкіра суха, бліда. Дихання шумне, язик сухий, з нашаруванням коричневого кольору. ЧСС – 129/хв, АТ – 85/50 мм рт.ст. На пальпацію живота не реагує. Печінка + 3 см. Реакція на ацетон різко позитивна, глюкоза крові – 26ммоль/л. Попереднійдіагноз?","answers":{"a":"Лактацидемічна кома","b":"Печінкова кома","c":"Кетоацидотична кома","d":"Гіперосмолярна кома","e":"Інфекційно-токсичний шок"},"right_answer_full":"Кетоацидотична кома","right_answer":"c"},{"question":"Хвора, 48 років, скаржиться на ожиріння, слабкість, сонливість, головний біль. Захворювання пов’язує з ГРВІ, перенесеною 4 роки тому. Об-но: зріст – 171 см, вага – 101 кг. Відкладання жиру переважно на плечах, тулубі. Шкіра суха, багряно-мармурова. АТ – 160/102 мм рт.ст. Рівень адренокортикотропного гормону 24,5 нмоль/л (N – 2,2 – 17,6 нмоль/л).","answers":{"a":"Хвороба Іценка-Кушинга","b":"Патологічнийклімакс","c":"Ожирінняаліментарне","d":"Гіпертонічнахвороба","e":"Синдром Іценка-Кушинга"},"right_answer_full":"Хвороба Іценка-Кушинга","right_answer":"a"},{"question":"Хв. П. раптово втратив свідомість. Хворіє на цукровий діабет упродовж 5 років. Отримує інсулін пролонгованої дії у дозі 24 ОД вранці та 18 ОД ввечері. Об-но: шкіра волога, тонус м’язів кінцівок підвищений. Тонус очних яблук нормальний. ЧСС – 96/хв, АТ – 120/80 мм рт.ст. Тони серця звичайної звучності. Дихання ритмічне. Язик вологий. Менінгеальні симптоми відсутні. Яка терапія необхідна в першу чергу?","answers":{"a":"Введення нсуліну тривалої дії внутрішньовенно","b":"Введення 40% розчину глюкози внутрішньовенно","c":"Введення гідрокортизону внутрішньовенно","d":"Введення 4% розчину гідрокарбонату натрію внутрішньовенно","e":"Введення інсуліну короткої дії внутрішньовенно"},"right_answer_full":"Введення 40% розчину глюкози внутрішньовенно","right_answer":"b"},{"question":"У хв. Д, 60 р. скарги на задуху, парестезії, запаморочення, втомлюваність. В анамнезі: атрофічний гастрит. Об-но: шкіра та слизові бліді, іктеричні. Сосочки язика згладжені. Печінка, селезінка у краю реберної дуги. ЗАК: НЬ – 77 г/л, ер. – 1,65*1012/л, КП – 1,4, ретикулоцити – 0,2%, Л. – 2,8* 109/л; ШЗЕ- 22 мм/год, макроцити. Яке додаткове обстеження дозволить виявити причину анемії?","answers":{"a":"Визначення рівня кальцію","b":"Визначення рівня вітаміну В12","c":"Визначення рівня міді","d":"Визначення рівня заліза","e":"Визначення рівня вітаміну Д"},"right_answer_full":"Визначення рівня вітаміну В12","right_answer":"b"},{"question":"Ж., 26 р., скаржиться на перебої в роботі серця, ниючий біль в ділянці серця, підвищення температури тіла до 37.4°С, швидку втомлюваність, виражену загальну слабкість. В анамнезі 2 тижні тому перенесена пневмонія. Об-но: АТ 90/60 мм рт.ст. PS 114/хв, аритмічний, аускультативно – приглушення тонів серця, систолічний шум над верхівкою. Який ймовірний діагноз?","answers":{"a":"Гострий міокардит","b":"Метаболічна кардіоміопатія","c":"Перикардит","d":"Дилятаційна кардіоміопатія","e":"Інфаркт міокарда"},"right_answer_full":"Гострий міокардит","right_answer":"a"},{"question":"У 18 р. спортсмена втрата свідомості після фізичного навантаження, біль в ділянці серця. Об-но: ЧСС 62 за хв, АТ 120/75 мм рт. ст. Cистолічний шум вздовж лівого краю грудини, гучність якого зростає під час проби Вальсальви та підйому з положення сидячи. ЕКГ: ритм синусовий, правильний, RV5>RV4, RV5=27 мм, SV1+RV5=47 мм, косонизхідне зниження сегменту SТ у І, aVL, V5, V6. Який з методів діагностики дозволить поставити вірний діагноз?","answers":{"a":"Коронарографія","b":"Рентгенографія органів грудної клітки","c":"Холтерівське моніторування ЕКГ","d":"Холтерівське моніторування АТ","e":"Ехокардіографія"},"right_answer_full":"Ехокардіографія","right_answer":"e"},{"question":"Хв. Р., 67 р., поступив у кардіореанімаційне відділення зі скаргами на стискаючий біль за грудиною, що триває дві години, виник раптово після фізичного навантаження, загальну слабкість. , задишку, відчуття страху смерті. Об-но: блідість шкірних покривів,. ЧСС – 110 уд/хв, АТ – 160/85 мм.рт.ст. ЕКГ: наявність комплексу QS у відведеннях ІI, ІІІ, AVF, депресія сегменту ST у V1-V3. Який діагноз у хворого?","answers":{"a":"Трансмуральний інфаркт міокарда задньо-діафрагмальної ділянки серця","b":"Дрібно вогнищевий інфаркт міокарда задньодіафрагмальної ділянки серця","c":"Дрібновогнищевий інфаркт міокарда передньо-септальної ділянки та верхівки серця","d":"Великовогнищевий інфаркт міокарда передньо-септальної ділянки та верхівки серця","e":"Великовогнищевий інфаркт міокарда задньо-діафрагмальної ділянки серця"},"right_answer_full":"Трансмуральний інфаркт міокарда задньо-діафрагмальної ділянки серця","right_answer":"a"},{"question":"У хв., 55 р. скарги на сильний біль за грудиною стискаючого характеру, що віддає в ліву руку, тривалістю 2 год. Нітрогліцерин, який раніше знімав біль, виявився неефективним. Об-но: ЧСС 120 за хв., АТ 90?60 мм.рт.ст. Тони серця ослаблені. ЕКГ: комплекс QRS без змін, депресія сегменту ST та негативний Т в І, ІІ,avL, V1-V2. Рівень тропоніну Т 0,09 нг/мл. Який з перерахованих діагнозів найбільш ймовірний?","answers":{"a":"НеQ інфаркт міокарда передньо-перетинкової ділянки лівого шлуночка","b":"Прогресуюча станокардія","c":"Q-інфаркт міокарда передньо-перетинкової ділянки та верхівки","d":"Q-інфаркт міокарда передньо-перетинкової ділянки лівого шлуночка","e":"НеQ інфаркт міокарда задньої стінки лівого шлуночка"},"right_answer_full":"НеQ інфаркт міокарда передньо-перетинкової ділянки лівого шлуночка","right_answer":"a"},{"question":"Ж. 57 р. лікується з приводу міокардиту. Після фізичного навантаження з’явились відчуття перебоїв в роботі серця. ЕКГ: Ритм синусовий, неправильний, ЧСС 90/хв. Реєструються передчасні позачергові комплекси QRS різної форми, тривалістю 0,12 та 0,14 с. з дискордантним зміщенням сегменту ST та зубця Т. Яке порушення ритму ускладнило перебіг міокардиту?","answers":{"a":"Парна шлуночкова екстрасистолія","b":"Шлуночкова пароксизмальна тахікардія","c":"Передсердна екстрасистолія","d":"Поліморфна шлуночкова екстрасистолія","e":"Рання шлуночкова екстрасистолія"},"right_answer_full":"Поліморфна шлуночкова екстрасистолія","right_answer":"d"},{"question":"Ж. 57 р. лікується з приводу міокардиту. Після фізичного навантаження з’явились відчуття перебоїв в роботі серця. ЕКГ: Ритм синусовий, неправильний, ЧСС 90/хв. Реєструються передчасні позачергові комплекси QRS різної форми, тривалістю 0,12 та 0,14 с. з дискордантним зміщенням сегменту ST та зубця Т. Яке порушення ритму ускладнило перебіг міокардиту?","answers":{"a":"Парна шлуночкова екстрасистолія","b":"Шлуночкова пароксизмальна тахікардія","c":"Передсердна екстрасистолія","d":"Поліморфна шлуночкова екстрасистолія","e":"Рання шлуночкова екстрасистолія"},"right_answer_full":"Поліморфна шлуночкова екстрасистолія","right_answer":"d"},{"question":"Чоловік 48 років скаржиться на стискаючий біль за грудиною, що виник вперше 1.5 години тому після фізичного навантаження та не знімається нітрогліцерином. Об-но: ЧСС= 75/хв, ЧД 16/хв. АТ 140/80 мм.рт.ст. При ЕКГ дослідженні сегмент ST зміщений донизу від ізолінії на 1-2 мм у відведеннях V4-V6. Дослідження якого показника допоможе встановити діагноз у даному випадку?","answers":{"a":"Натрій уретичного пептиду","b":"D-димеру","c":"Тропоніну","d":"Акт.АлАТ","e":"Акт.АсАТ"},"right_answer_full":"Тропоніну","right_answer":"c"},{"question":"Хвора 63 р. В анамнезі 2 місяці тому перенесений не Q- інфаркт міокарда. Скарги на інтенсивний біль в ділянці серця та епігастрії тривалістю понад 1 годину. Об-но: АТ 150?85 мм.рт.ст., ЧСС 60 за хв. Живіт при пальпації м’який, чутливий в епігастрії. Печінка біля краю реберної дуги. ЕКГ: ритм синусовий, елевація ST, патологічний Q у відведеннях ІІІ, ІІ, AVF. Який з діагнозів найбільш ймовірний в даному випадку?","answers":{"a":"Повторний інфаркт міокарда","b":"Рецидив інфаркту міокарда","c":"Гострий панкреатит","d":"Тромбоемболія легеневої артерії","e":"Нестабільна стенокардія"},"right_answer_full":"Повторний інфаркт міокарда","right_answer":"a"},{"question":"Жінка 65 р. з гострим коронарним синдромом, у відділенні кардіореанімації втратила свідомість. Об-но: зупинка кровообігу та дихання. На моніторі – реєструються низькоамплітудні хвилі частотою 350-380/хв., різної величини, неоднакової форми, із заокругленими верхніми і нижніми кінцями, ізолінія відсутня. З чого потрібно почати невідкладну допомогу?","answers":{"a":"З електроімпульсної терапії","b":"З коронарної ангіопластики","c":"З імплантації електрокардіостимулятора","d":"З внутрішновенного введення лідокаїну","e":"З внутрішновенного введення адреналіну"},"right_answer_full":"З електроімпульсної терапії","right_answer":"a"},{"question":"У хворої 32 р. раптове запаморочення, задишка, біль в грудній клітці зліва. Протягом останніх 6 міс. приймала оральні контрацептиви. Об-но: шкіра бліда, ціаноз губ. ЧД 36/хв., пульс 124/хв. АТ 85/50 мм.рт.ст. ЕхоКГ: ФВ 55%, збільшення правого шлуночка (3,0 см), підвищення тиску в легеневій артерії (40 мм рт.ст.). ЕКГ: блокада правої ніжки пучка Гіса, ознаки перенавантаження правого шлуночка. Яка ймовірна причина легеневої гіпертензії?","answers":{"a":"Лівобічний сухий плеврит","b":"Напад бронхіальної астми","c":"Гостра лівошлуночкова недостатність","d":"Гострий коронарний синдром","e":"Тромбоемболія легеневої артерії"},"right_answer_full":"Тромбоемболія легеневої артерії","right_answer":"e"},{"question":"У хворого 50 р., з варикозною хворобою вен нижніх кінцівок, раптово виникла задишка, біль в грудній клітці справа, серцебиття, запаморочення. Об-но: шкіра блідо-ціанотична. ЧД 35/хв. АТ 80/50 мм.рт.ст. ЕКГ: ЧСС 120/хв., ритм синусовий, правильний. ЕВС повернута вправо, P-pulmonale, позитивний синдром SІ – QІІІ. Який діагноз найбільш вірогідний у хворого?","answers":{"a":"Інфаркт міокарда","b":"Спонтанний пневмоторакс","c":"Пневмонія","d":"Тромбоемболія легеневої артерії","e":"Плеврит"},"right_answer_full":"Тромбоемболія легеневої артерії","right_answer":"d"},{"question":"У хворого 50 р. 12.11.2018 р. вперше діагностований інфільтративний туберкульоз верхньої частки правої легені у фазі розпаду. При бактеріоскопії мокротиння виявлені КСБ – +++, МГ-. Виберіть програму хіміотерапії згідно з уніфікованим протоколом.","answers":{"a":"2HREZS 4HR.","b":"4HRZ 2HR.","c":"2HRE 4HR.","d":"2HREZ 4HR.","e":"2HRE 4HR."},"right_answer_full":"2HREZ 4HR.","right_answer":"d"},{"question":"Хвора 48 років. При флюорографії у верхній частці лівої легені (S2) виявлена група різних за інтенсивністю вогнищевих тіней. Епіданамнез негативний. Скарги відсутні. Об-но – без патології. Мікробіологічне дослідження промивних вод бронхів – МБТ не виявлено. Манту тест з 2ТО: папула d=19 мм. Попередній діагноз: ВДТБ S2 лівої легені (вогнищевий), MБT-. З яким захворюванням у першу чергу слід провести диференційну діагностику?","answers":{"a":"Периферичний рак.","b":"Вогнищева негоспітальна пневмонія.","c":"Абсцес легені.","d":"Легеневий еозинофільний інфільтрат Лефлера.","e":"Легеневий аспергільоз."},"right_answer_full":"Вогнищева негоспітальна пневмонія.","right_answer":"b"},{"question":"Хвора жінка 25р., вагітність 12 тижнів, госпіталізована у протитуберкульозну лікарню із вперше виявленим інфільтративним туберкульозом верхньої частки лівої легені. Бактеріовиділювач. Відмовилась від abrasio. Який із перерахованих протитуберкульозних препаратів не можна призначити цій хворій ?","answers":{"a":"Етамбутол.","b":"Стрептоміцин.","c":"Ізоніазид.","d":"Рифампіцин.","e":"Піразинамід."},"right_answer_full":"Стрептоміцин.","right_answer":"b"},{"question":"Хворий 17 р., скарги на біль в колінних та гомілково-ступневих суглобах, підвищення t до 39?С. 2 тижні тому гострий тонзиліт. Об-но: припухлість та різка болючість, обмеження рухів в суглобах. На шкірі тулуба та кінцівок- ледве помітні кільцевидні блідо-рожеві плями. ЧСС-95/хв., ритмічний. АТ 90/60 мм рт. ст., тони дещо ослаблені, м’який систолічний шум над верхівкою. Ваш попередній діагноз?","answers":{"a":"Гостра ревматична лихоманка","b":"Ревматоїдний артрит","c":"Реактивний артрит","d":"Вузлувата еритема","e":"Хвороба Рейтера"},"right_answer_full":"Гостра ревматична лихоманка","right_answer":"a"},{"question":"Хворий 17 р., скарги на біль в колінних та гомілково-ступневих суглобах, підвищення t до 39?С. 2 тижні тому гострий тонзиліт. Об-но: припухлість та різка болючість, обмеження рухів в суглобах. На шкірі тулуба та кінцівок- ледве помітні кільцевидні блідо-рожеві плями. ЧСС-95/хв. ритмічний. АТ 90/60 мм рт. ст., тони дещо ослаблені, м’який систолічний шум над верхівкою.Яке дослідження дозволить зясувати етіологічний фактор цього захворювання?","answers":{"a":"ЗАК, ЗАС","b":"Показники ревмопроб.","c":"Бактеріологічне дослідження: мазок із зіву","d":"ЕхоКГ, рентгенографія ОГК.","e":"Показники імунограми"},"right_answer_full":"Бактеріологічне дослідження: мазок із зіву","right_answer":"c"},{"question":"У хворого С., 48 р. скарги на задишку, набряки на ногах, серцебиття, біль в правому підребер’ї. Анамнез: пататорство впродовж 8 років, перенесене ГРВІ. Об-но: загальний стан середньої важкості. Межі серця зміщені вліво. Над верхівкою протодіастолічний ритм галопу, систолічний шум. Печінка +3,5 см. ЕхоКГ: ФВ=34%, збільшення об\'єму шлуночків, лівого передсердя, відносна недостатність мітрального клапана. Ваш діагноз?","answers":{"a":"Метаболічна кардіоміопатія","b":"НЦД по кардіальному типу","c":"Міокардит","d":"Рестриктивна кардіоміопатія","e":"Гіпертрофічна кардіоміопатія"},"right_answer_full":"Міокардит","right_answer":"c"},{"question":"Хвора 28 р., скаржиться на «душевний біль», поганий настрій, відсутність апетиту, безсоння, які з’явилися упродовж 3-х місяців без видимої причини. Об-но: говорить тихим голосом, міміка скорботна, рухи і мислення уповільнені. Стан хворої поліпшується увечері та погіршується вранці. Який діагноз?","answers":{"a":"Шизофренія, кататонічна форма","b":"Реактивна депресія","c":"Інволюційна меланхолія","d":"Біполярний афективний розлад, депресивна фаза","e":"Циклотимія, депресивна стадія"},"right_answer_full":"Біполярний афективний розлад, депресивна фаза","right_answer":"d"},{"question":"Хвора 24 р., після загибелі нареченого, почала скаржитися на відчуття «стороннього» тіла в горлі, утруднене ковтання, руховий неспокій. Схудла на 5 кг, відсутній апетит, вважає себе винною, плаче. Об-но: емоційно лабільна, демонстративна, хворобливо знижений настрій. Ваш діагноз?","answers":{"a":"Обсесивний невроз","b":"Параноїдна реакція","c":"Іпохондричний невроз","d":"Депресивний невроз","e":"Істеричний невроз"},"right_answer_full":"Істеричний невроз","right_answer":"e"},{"question":"У хворого військового, 34 р., страх, тривога, роздратованість, пригнічений настрій, жахливі сновидіння про минулі події з’явилися через 6 місяців після перенесеного бойового стресу. Об-но: занурений у світ власних переживань та уявлень, тривожний, сумний, відсторонений від інших хворих, спостерігаються «флешбеки». Який попередній діагноз?","answers":{"a":"Гостра реакція на стрес","b":"Соматизований розлад","c":"Іпохондричний розлад","d":"Посттравматичний стресовий розлад","e":"Депресивний розлад"},"right_answer_full":"Посттравматичний стресовий розлад","right_answer":"d"},{"question":"У хворого військового, під час бою з’явився стан знерухомлення, мутизм, вербальний контакт з ним неможливий, за тактильного контакту із ним афект страху посилюється. Об-но: на обличчі вираз страху, не рухається, погляд фіксований в одній точці, на питання не відповідає. Який попередній діагноз?","answers":{"a":"Соматизований розлад","b":"Іпохондричний розлад","c":"Посттравматичний стресовий розлад","d":"Депресивний розлад","e":"Гострий реактивний ступор"},"right_answer_full":"Гострий реактивний ступор","right_answer":"e"},{"question":"У хворого 45 р., підвищена дратівливість, тривога, нездоланна тяга до прийому спиртних напоїв, запої. Алкоголь вживає з 19 років, толерантність до алкоголю підвищена, блювотний рефлекс утрачений. Похмільний синдром стійкий, з вираженим сомато-вегетативним компонентом. Який діагноз можна поставити пацієнту?","answers":{"a":"Aлкоголізм, II стадія","b":"Aлкоголізм, III стадія","c":"Шизофренія, ускладнена вживанням алкоголю","d":"Гостра алкогольна енцефалопатія","e":"Aлкоголізм, І стадія"},"right_answer_full":"Aлкоголізм, II стадія","right_answer":"a"},{"question":"У жінки 40 років діагностовано системний червоний вовчак. У сироватці крові виявлені антинуклеарні антитіла. Який тип реакції, за класифікацією Gell-Coombs, є домінуючим в розвитку цього захворювання?","answers":{"a":"Гіперчутливість сповільненого типу","b":"Гіперчутливість негайного типу","c":"Цитотоксичний","d":"Анафілактичний","e":"Імунокомплексний"},"right_answer_full":"Імунокомплексний","right_answer":"e"},{"question":"Хвора А., 38 р., хворіє 9 днів. Cкарги на слабкість, головний біль, безсоння. Т.тіла протягом 3-х останніх днів 38,5-39,5 °C. Об-но: стан середньої тяжкості, блідість шкірних покривів, на шкірі живота декілька розеол. Язик обкладений білим нальотом з відбитками зубів. Живіт помірно роздутий. Збільшені печінка та селезінка. Яке захворювання найбільш ймовірне?","answers":{"a":"Черевний тиф","b":"Інфекційний мононуклеоз","c":"Лептоспіроз","d":"Cепсис","e":"Єрсиніоз"},"right_answer_full":"Черевний тиф","right_answer":"a"},{"question":"В гуртожитку зафіксований спалах захворювання на кір. Захворіло 8 осіб. Жодний із проживаючих у гуртожитку імуноглобулін людський нормальний не отримував. Який термін медичного спостереження за контактними особами в цьому випадку?","answers":{"a":"21 день","b":"10 днів","c":"5 днів","d":"7 днів","e":"17 днів"},"right_answer_full":"17 днів","right_answer":"e"},{"question":"У учня 10 класу, підвищилась температура тіла до 38°C. турбує незначний біль у горлі. Об-но: на мигдаликах плівчасті нашарування сірого кольору, що важко знімаються шпателем. Який термін спостереження за контактними в класі?","answers":{"a":"21 доба","b":"5 діб","c":"7 діб","d":"12 діб","e":"14 діб"},"right_answer_full":"7 діб","right_answer":"c"},{"question":"Жінка, 54 р., доставлена в реанімаційне відділення з приводу трансмурального інфаркту міокарда. Об-но: шкірні покриви бліді, вологі, холодні. АТ 70/50 мм рт.ст., ЧСС 110/ хв. ЕКГ: зубці QS у відведеннях I, II, aVL, V1-6. Діурез 5 мл/год. Яке ускладнення розвинулось у хворої?","answers":{"a":"Розрив серця","b":"Кардіогенний шок","c":"Ортостатичний колапс","d":"Серцева астма","e":"Нестабільна стенокардія"},"right_answer_full":"Кардіогенний шок","right_answer":"b"},{"question":"Жінку, 30 років, яка працювала на присадибній ділянці, вкусив невідомий гризун (поверхневий одиночний укус кисті). Відомо, що місцевість неблагополучна щодо сказу серед диких тварин. Які рекомендації можете дати?","answers":{"a":"Негайно повідомити ветеринарного спеціаліста, який обслуговує населений пункт.","b":"Направити в СЕС","c":"Направити пацієнтку в інфекційне відділення найближчої лікувально-профілактичної установи","d":"Промити з милом рану, припекти спиртним розчином йоду і негайно провести лікувально-профілактичну імунізацію проти сказу.","e":"Промити з милом рану рану та провести лікувально-профілактичну імунізацію проти сказу."},"right_answer_full":"Промити з милом рану, припекти спиртним розчином йоду і негайно провести лікувально-профілактичну імунізацію проти сказу.","right_answer":"d"},{"question":"Новонароджена дитина, мати якої є HBsAg «+» (позитивною), у пологовому будинку потребує вакцинації від гепатиту В.Загальний стан дитини задовільний. Яка оптимальна тактика?","answers":{"a":"Дитині вводять імуноглобулін проти гепатиту В після визначення HBsAg статусу.","b":"Щеплення не проводять, а лише вводять імуноглобулін проти гепатиту В.","c":"І доза вакцини протягом 24-х годин після народження, ІІ та ІІІ дози – у 2 та 6 місяців.","d":"Дитині не проводиться щеплення, оскільки вона вже й так інфікована.","e":"Через 6 місяців життя вводять вакцину від гепатиту В."},"right_answer_full":"І доза вакцини протягом 24-х годин після народження, ІІ та ІІІ дози – у 2 та 6 місяців.","right_answer":"c"},{"question":"Жінка 50 років, яка страждає на системний червоний вівчак, отримує в якості базисної терапії метотрексат 10 мг на тиждень та метипред у дозі 8 мг на добу впродовж останнього року. Не вакцинована з підліткового віку, бажає отримати щеплення від дифтерії. Яка тактика імунопрофілактики у даному випадку?","answers":{"a":"Відмінити імуносупресивну терапію та провести щеплення.","b":"Щеплення за стандартною схемою.","c":"Визначити напруженість імунітету до дифтерії.При відсутності антитіл щеплення за стандартною схемою.","d":"Визначити напруженість імунітету до дифтерії.При відсутності антітіл щеплення після відміни імуносупресивної терапії.","e":"Пасивна імунопрофілактика протидифтерійним імуноглобуліном."},"right_answer_full":"Пасивна імунопрофілактика протидифтерійним імуноглобуліном.","right_answer":"e"},{"question":"У хворої 28 р. набряк повік, утруднене дихання. Симптоми з’явились на 3-й день після початку прийому антибіотиків. В анамнезі поліноз. Об-но: почервоніння червоної облямівці губ, почервоніння та набряк повік, м\'якого піднебіння, язичка і піднебінних мигдалин. При аускультації в легенях – поодиноки сухі хрипи. Який діагноз найбільш імовірний?","answers":{"a":"Набряк Квінке","b":"Гострий герпетичний хейліт","c":"Загострення полінозу","d":"Алергічний хейліт та алергічний кон’юнктивіт","e":"Багатоформна ексудативна ерітема"},"right_answer_full":"Набряк Квінке","right_answer":"a"},{"question":"Хворого Б., 46 р., турбують часті напади ядухи, порушення сну через пароксизми експіраторної задишки 3-5 разів на тиждень, обмеження фізичної активності. Об-но: везикулярне дихання з подовженим видихом, місцями «ватне», сухі свистячі хрипи на видосі. Спірометрія: ОФВ1 – 67%, зріс на 396 мл після проби з сальбутамолом. Добові коливання ПОШвид більше 30%. Якою має бути контролююча терапія даного хворого?","answers":{"a":"флютиказон + сальметерол","b":"іпратропій + фенотерол","c":"тіотропій + формотерол","d":"іпратропій + сальбутамол","e":"фенспірид + сальбутамол"},"right_answer_full":"флютиказон + сальметерол","right_answer":"a"},{"question":"Хворого В, 56 р., постійно турбує кашель, більше вранці, з ви¬діленням мокроти, експіраторна задишка. Тривало курить. Об-но: жорстке дихання з подовженим видихом, сухі дзизчачі хрипи на видиху. Спірометрія: ОФВ1 – 53% та зріс на 7% (182 мл) після проби з сальбутамолом. Ro ОГК: корені тяжисті, підвищена площа та прозорість легеневих полів, плоский купол діафрагми. Найімовірніший діагноз?","answers":{"a":"Бронхоектатична хвороба","b":"Рак легень","c":"Бронхіальна астма","d":"Хронічний бронхіт","e":"ХОЗЛ"},"right_answer_full":"ХОЗЛ","right_answer":"e"},{"question":"Хв. В., 56 р., постійно турбує кашель, більше вранці, з ви¬діленням мокроти, експіраторна задишка. Тривало палить. Об-но: жорстке дихання з подовженим видихом, сухі дзизчачі хрипи на видиху. Спірометрія: ОФВ1 – 53% та зріс на 7% (182 мл) після проби з сальбутамолом.Ro ОГК: корені тяжисті, підвищена площа та прозорість легеневих полів.Щоденна базисна терапія хворого повинна включати?","answers":{"a":"Монтелукаст + фенотерол","b":"Фенспірид + сальбутамол","c":"Сальметерол + тіотропій","d":"Кетотіфен + сальбутамол","e":"Беклометазон + фенотерол"},"right_answer_full":"Сальметерол + тіотропій","right_answer":"c"},{"question":"Хворого В., 67 р., турбує кашель з виділенням жовтої мокроти, задишка, підвищення температури тіла до 38,2°C. Захворів гостро після переохолодження. Страждає на стенокардію напруги. Об-но:жорстке дихання, справа в нижній долі фокус крепітації. На Ro ОГК: фокус інфільтрації в нижній долі справа.Яка антибактеріальна терапія доцільна ?","answers":{"a":"Гентаміцин в/м","b":"Амоксициліну клавуланат в/в + кларитроміцин per os","c":"Доксициклін per os","d":"Ампіцилін в/м","e":"Лінкоміцин в/м+ азитроміцин per os"},"right_answer_full":"Амоксициліну клавуланат в/в + кларитроміцин per os","right_answer":"b"},{"question":"Хворий 72 р. переведений у ВРІТ з негоспітальною пневмонією IV групи важкого перебігу, що ускладнилась розвитком сепсису. За три години йому проведено ресусцитацію розчинами кристалоїдів у дозі 30 мл/кг маси. Об-но: стан важкий. Середній АТ 60 мм рт.ст., ЧСС – 110 уд за хв, ритм., ЧД – 32 за 1 хв, SpO2 – 85 %. Які лікарські засоби необхідно призначити хворому з метою корекції гемодинамічних показників?","answers":{"a":"Протимікробних лікарських засобів","b":"Неселективних бета-адреноблокаторів","c":"Гідроксиетилкрохмалів","d":"Селективних бета2-агоністів","e":"Симпатоміметиків"},"right_answer_full":"Симпатоміметиків","right_answer":"e"},{"question":"Хвора 65 р. поступила до стаціонару з ХХН ІІ ст., первинним пієлонефритом ІІІ ст.акт. Через 4 год. її стан різко погіршився: АТ 60/40 мм рт.ст. ЗАК: л.- 12,8*109/л, ер – 3,9*1012/л, Нв – 110 г/л, ШЗЕ – 35 мм/год, креатинін – 150 мкмоль/л, сечовина – 9,0 ммоль/л, білірубін заг. – 20,0 мкмоль/л, СРБ – 60 мг/л. Який біохімічний показник необхідно дослідити для оцінки важкості ускладнення, що виникло у хворої?","answers":{"a":"Рівень альбуміну плазми крові","b":"Рівень активності АСТ, АЛТ плазми крові","c":"Рівень загального холестеролу плазми крові","d":"Рівень лактату плазми крові","e":"Рівень К+, Nа+ плазми крові"},"right_answer_full":"Рівень лактату плазми крові","right_answer":"d"},{"question":"У хворого 64р., який упродовж тривалого часу одержує лікування з приводу фібриляції передсердь, скарги на задишку, що прогресує, непродуктивний кашель. Об-но: КТ ОГК- нерегулярні лінійні тіні, зниження прозорості легеневих полів за типом «матового скла», субплевральні нашарування, перибронхіальний фіброз,зменшення в об\'ємі нижніх долей легень. Який з призначених препаратів міг спричинити таку побічну дію?","answers":{"a":"Аміодарон","b":"Етацизин","c":"Флекайнід","d":"Бісопролол","e":"Пропафенон"},"right_answer_full":"Аміодарон","right_answer":"a"},{"question":"Хворий Х. скаржиться на червоний колір сечі. При УЗД – по правій стінці сечового міхура гетероехогенне утворення з нерівними, нечіткими краями, розміром 4х3 см. Про яке захворювання слід думати?","answers":{"a":"Пухлина сечового міхура.","b":"Рак простати.","c":"Сечокам?яна хвороба.","d":"Гострий цистит.","e":"Доброякіснна гіперплазія простати."},"right_answer_full":"Пухлина сечового міхура.","right_answer":"a"},{"question":"Звернулася мама з 7-місячною дитиною через 8 годин від початку захворювання. У дитини виражена блідість, переймоподібна збудженість, з повторним блюванням. Останній раз випорожнення були 4 години тому. Анамнез: дитина вперше отримала манну кашу в якості прикорму. Об-но: дитина бліда, насторожена, ЧСС-168/хв., чоло вкрите холодним потом. Живіт не здутий, м\'який, позитивний симптом «Данса», при ректальному огляді – випорожнення типу \\"малинового желе\\". Яке захворювання у дитини?","answers":{"a":"Тріщина слизової анального отвору","b":"Гемоколіт","c":"Інвагінація кишечника","d":"Дизентерія","e":"Поліп прямої кишки"},"right_answer_full":"Інвагінація кишечника","right_answer":"c"},{"question":"До сімейного лікаря звернулася мама з 3-тижневою дитиною. Скарги: блювання за типом «фонтану» з кислим вмістом, без домішок жовчі протягом 7 діб, втрата маси тіла, закрепи. Об’єктивно: дитина в\'яла, шкірні покриви бліді, видима перистальтика в епігастрії, гіпотрофія ІІ ступеня. Яка патологія відповідає даній клінічній картині?","answers":{"a":"Ілеоцекальна інвагінація","b":"Пілороспазм","c":"Атрезія стравоходу","d":"Мембрана дванадцятипалої кишки","e":"Уроджений пілоростеноз"},"right_answer_full":"Уроджений пілоростеноз","right_answer":"e"},{"question":"Лікар-неонатолог помітила, що в новонародженої дитини з перших хвилин життя з рота та носа з’явилися рясні піняві виділення, з’явилася задуха, що наростала, ціаноз. Об’єктивно: живіт запалий, але піддутий в епігастральній ділянці. При проведенні зонда до шлунка - зонд впирається. З якою вадою розвитку ви маєте справу?","answers":{"a":"Атрезія стравоходу","b":"Уроджений пілоростеноз","c":"Синдром Ледда","d":"Атрезія тонкої кишки","e":"Атрезія товстої кишки"},"right_answer_full":"Атрезія стравоходу","right_answer":"a"},{"question":"Мати 1,5-річної дитини звернулася до сімейного лікаря зі скаргами на закрепи у дитини, що з’явилися від народження. Об’єктивно: здуття живота, виражена гіпотрофію, задуха. На іригограмі - звуження в ділянці прямої кишки з супрастенотичним розширенням ободової кишки вище цього місця. При аноманометрії аноректальний рефлекс негативний. Ваш діагноз?","answers":{"a":"Хвороба Гіршпрунга.","b":"Доліхосигма.","c":"Хвороба Пайра.","d":"Діафрагмальна грижа.","e":"Атрезія товстої кишки."},"right_answer_full":"Хвороба Гіршпрунга.","right_answer":"a"},{"question":"У лікарню поступив потерпілий зі скаргами на наявність опікових ран, інтенсивний пекучий біль. Близько 7 год тому отримав ураження полум’ям бензину під час розпалювання пічки. Об-но: на обох кистях, н/3 передпліч циркулярно розташований сухий жовто-коричневий некроз із малюнком тромбованих вен. На периферії кілька ненапружених дрібних міхурів із геморагічним вмістом. Хірургічна тактика на час поступлення?","answers":{"a":"Некректомія з відтермінованою аутодермопластикою","b":"Пункція міхурів","c":"Висічення міхурів","d":"Некректомія з одномоментною ксенопластикою","e":"Декомпресійна некротомія"},"right_answer_full":"Декомпресійна некротомія","right_answer":"e"},{"question":"У хв. почервоніння, набряк і свербіж ІІ п. лівої кисті. Дві доби тому під час обробки свіжої риби кісткою поранила палець. Об’-но: шкіра ІІ п. лівої кисті набрякла, гіперемована, місцями фіолетові плями. Наявні червоні смуги на лівому передпліччі; збільшені та болючі кубітальні лімфатичні вузли. Сформулюйте основний діагноз.","answers":{"a":"Підшкірний панарицій ІІ п. лівої кисті","b":"Бешиха лівої кисті, еритематозна форма","c":"Еризипелоїд ІІ п. лівої кисті","d":"Гострий лімфангіт лівого передпліччя","e":"Флегмона лівої кисті та передпліччя"},"right_answer_full":"Еризипелоїд ІІ п. лівої кисті","right_answer":"c"},{"question":"Хв. 62 р., скарги на інтенсивний пульсуючий біль у ІІ пальці лівої кисті, що не дає спати вночі; підвищення температури тіла до 38,00 С, порушення функції пальця. Близько двох діб тому поранив палець шипом троянди. Об-но: дистальна фаланга ІІ-го п. лівої кисті набрякла, гіперемована, різко болюча при натискуванні зондом. Яке знеболення слід застосувати для розкриття гнояка?","answers":{"a":"Анестезія за Браун-Усольцевою","b":"Термінальна анестезія зрошуванням","c":"Анестезія за Оберстом-Лукашевичем","d":"Анестезія за Куленкампфом","e":"Внутрівенний каліпсоловий наркоз"},"right_answer_full":"Анестезія за Оберстом-Лукашевичем","right_answer":"c"},{"question":"У хв. М., наявність ушитої рани лівої підколінної ямки, постійний біль середньої інтенсивності, гнійні виділення, підвищення Т. тіла до 38,5°С. 5 діб тому отримав поранення лівої підколінної артерії холодною зброєю. На артерію було накладено судинний шов. Через 3 доби зросла Т. тіла, з\'явились болі в нозі, набряк і гіперемія країв ушитої рани, гнійні виділення з неї. Після розпускання швів виникла інтенсивна артеріальна кровотеча, яку було зупинено шляхом накладання джгута «Омега» на стегно. Ваша подальша тактика?","answers":{"a":"Перев’язка судини на протязі","b":"Перев’язка судини на протязі та прошивання її в рані","c":"Діатермокоагуляція кровоточивої судини","d":"Туга тампонада рани","e":"Перев’язка судини в рані"},"right_answer_full":"Перев’язка судини на протязі","right_answer":"a"},{"question":"Хв. 35 р. збитий автомашиною, ударився головою об асфальт. Об-но: стан важкий, без свідомості, в комі, дихання уривчасте, шумне, на больові подразники не реагує. В ділянці лоба велика рана м’яких тканин голови, видно фрагменти кістки, витікає мозковий детрит, є кровотеча. Визначте лікувальну тактику на догоспітальному етапі.","answers":{"a":"Зашивання рани","b":"Видалення фрагментів кісток","c":"Зупинка кровотечі, асептична пов’язка","d":"Видалення мозкового детриту","e":"Протинабрякова терапія"},"right_answer_full":"Зупинка кровотечі, асептична пов’язка","right_answer":"c"},{"question":"Хлопчик, 11 років, упав з дерева, ударився потиличною ділянкою, спостерігалась короткочасна втрата свідомості блювання Турбує головний біль, запаморочення. Об-но:стан дитини задовільний На рентгенограмі черепа кістково-травматичних змін не виявлено. Ваш діагноз?","answers":{"a":"Епідуральна гематома","b":"Дифузне аксональне ушкодження","c":"Забій м’яких тканин голови","d":"Субдуральна гематома","e":"Струс головного мозку"},"right_answer_full":"Струс головного мозку","right_answer":"e"},{"question":"Хвора 24 роки , потрапила в автоаварію, втрачала свідомість, було блювання. Швидкою допомогою доставлена в нейрохірургічне відділення. Об-но: при рентгенографії та комп’ютерній томографії голови виявлено вдавлений перелом скроневої кістки. Яке лікування показано хворій?","answers":{"a":"Комплексне консервативне лікування","b":"Фізіотерапевтичне лікування","c":"Протизапальна терапія","d":"Розвантажувальні люмбальні пункції","e":"Оперативне втручання"},"right_answer_full":"Оперативне втручання","right_answer":"e"},{"question":"Хв. 22 р. , побитий хуліганами 3 години тому, втрачав свідомість на 5 хвилин, було блювання.Об-но:в неврологічному статусі: свідомість ясна, знижені фотореакції зіниць на світло,гори- зонтальний ністагм, асиметрія носогубних складок, позитивний симптом Марінеско-Радовичі, нестійкість в позі Ромберга При ренгтгенографії та комп’ютерній томографії черепа кістково-травматичних змін не виявлено.Попередній діагноз?","answers":{"a":"Забій головного мозку","b":"Внутрічерепна гематома","c":"Струс головного мозку","d":"Порушення мозкового кровообігу","e":"Менінгоенцефаліт"},"right_answer_full":"Струс головного мозку","right_answer":"c"},{"question":"Хв. 67 р., стан погіршився після уведення антибіотика. Об-но: шкірні покриви червоні, кропивниця, голос сиплий, свідомість сплутана, зіниці помірно розширені, фотореакція квола. АТ 80/40 мм.рт.ст., Ps – 124 уд/хв, ритмічний, ледь визначається на периферійних судинах, ЧД – 24-26/хв., SpO2 – 87 об%. З чого слід розпочинати невідкладну допомогу?","answers":{"a":"Налагодження оксигенотерапії","b":"Інфузійна терапія препаратами гемодинамічної дії","c":"Уведення анальгетиків","d":"Уведення антигістамінних засобів","e":"Уведення адреналіну"},"right_answer_full":"Уведення адреналіну","right_answer":"e"},{"question":"Хв. 43 р. на епілепсію, приблизно добу тому вжив велику кількість таблеток фенобарбіталу. Об-но: зіниці помірно розширені, фотореакція квола, шкірні покриви ціанотичні, холодні на дотик, t° тіла 36,1 °С. АТ 80/40 мм.рт.ст., Ps – 98 уд/хв, ритмічний, ледь визначається на на периферійних судинах, ЧД – 12-14/хв., SpO2 - 83 об%. Тактика лікаря щодо встановлення зонду та промивання шлунка?","answers":{"a":"Проводити необов?язково","b":"Можливо обійтися пероральним уведенням ентеросорбентів","c":"Можливо обійтися проведенням загальних детоксикаційних заходів","d":"Проводити необхідно","e":"Проведення можна відтермінувати"},"right_answer_full":"Проводити необхідно","right_answer":"d"},{"question":"Хв., 72р.,в кардіологічному відділенні з гострим інфарктом міокарда. Раптово різко погіршилося самопочуття, хворий знепритомнів, з’явились судоми. Об’-но: шкірні покриви бліді, самостійне дихання відсутнє, пульсу на сонних артеріях немає, зіниці помірно розширені. ЕКГ: хаотичні, деформовані зубці різної амплітуди, серцевих комплексів немає. Найбільш ймовірна причина стану?","answers":{"a":"Пароксизмальна тахікардія","b":"Фібриляція шлуночків","c":"Фібриляція передсердь","d":"Шлуночкова екстрасистолія","e":"Повна поперечна блокада"},"right_answer_full":"Фібриляція шлуночків","right_answer":"b"},{"question":"Хв., 72р., в кардіологічному відділенні з гострим інфарктом міокарда. Раптово різко погіршилося самопочуття, хворий знепритомнів, з’явились судоми. Об’-но: шкірні покриви бліді, самостійне дихання відсутнє, пульсу на сонних артеріях немає, зіниці помірно розширені. ЕКГ: хаотичні, деформовані зубці різної амплітуди, серцевих комплексів немає. Який першочерговий захід невідкладної допомоги?","answers":{"a":"Внутрішньовенне введення адреналіну","b":"Внутрішньовенне введення атропіну","c":"Зовнішній масаж серця","d":"Інгаляціюкисню","e":"Електрична дефібриляція"},"right_answer_full":"Електрична дефібриляція","right_answer":"e"},{"question":"У дитини К., віком 4 місяці під час профілактичного огляду та додаткових методів обстеження виставлений діагноз: Двобічна дисплазія кульшових суглобів. Виберіть правильний метод лікування.","answers":{"a":"Застосування стремен Павліка","b":"Лікувальна фізкультура та масаж","c":"Сумація всіх вище перерахованих методів","d":"Застосування ортопедичних штанців","e":"Застосування подушки Фрейка"},"right_answer_full":"Застосування стремен Павліка","right_answer":"a"},{"question":"Батьки хлопчика А. віком 2 місяці, звернулись до ортопеда-травматолога зі скаргами на постійний нахил голови дитини в правий бік та поворот підборіддя в протилежну сторону. Під час огляду спроба повністю пасивно вивести голову у пряме положення не вдалась через напруження потовщеного у середній третині грудинно-ключично-соскоподібного м’яза справа. Поставте попередній діагноз.","answers":{"a":"Кривошия Грізеля","b":"Спастична кривошия","c":"Вроджена м’язова кривошия","d":"Синдром Кліппеля-Фейля","e":"Десмогенна кривошия"},"right_answer_full":"Вроджена м’язова кривошия","right_answer":"c"},{"question":"У хв. С., 28 р. скарги на періодичну нестійкість правого коліна і невпевненість при фізичних навантаженнях, ході по нерівній поверхні, періодичний біль. Анамнез: три місяці тому отримав травму коліна під час гри у футбол, що супроводжувалась гострим болем та гемартрозом, лікувався консервативно. Об-но: явно виражений тест Лахмана та тест «висувної шухляди». Встановіть попередній діагноз.","answers":{"a":"Звичний вивих наколінка","b":"Пошкодження передньої схрещеної зв’язки.","c":"Пошкодження задньої схрещеної зв’язки","d":"Пошкодження колатеральних зв\'язок","e":"Пошкодження менісків"},"right_answer_full":"Пошкодження передньої схрещеної зв’язки.","right_answer":"b"},{"question":"Хв. З., 68 р., госпіталізована в травматологічне відділення зі скаргами на болі в лівому кульшовому суглобі та порушення функції кінцівки. Травму отримала при падінні на лівий бік. Під час клінічного та рентгенологічного обстеження діагностовано підвертлюговий перелом лівої стегнової кістки зі зміщенням уламків. Який метод лікування доцільно застосувати у даному випадку?","answers":{"a":"Гіпсова пов’язка","b":"Деротаційний чобіток","c":"Скелетне витягання","d":"Апарат зовнішньої фіксації","e":"Інтрамедулярний блокований остеосинтез"},"right_answer_full":"Інтрамедулярний блокований остеосинтез","right_answer":"e"},{"question":"У хворої інтенсивний головний біль і біль у лівому вусі, температура 38,8?С, гноєтеча з вуха і зниження слуху. Хворіє 2 неділі. Об’єктивно: при отоскопії гній, гіперемія і перфорація барабанної перетинки, пульсуючий рефлекс, нависання задньо-верхньої стінки слухового ходу в кістковому відділі. Припухлість, болючість соскоподібного відростка зліва. Діагноз?","answers":{"a":"Завушний лімфаденіт зліва","b":"Лівобічний вторинний гнійний мастоїдит","c":"Лівобічний гострий дифузний зовнішній отит","d":"Лівобічний гострий гнійний середній отит","e":"Фурункул зовнішнього слухового ходу зліва"},"right_answer_full":"Лівобічний вторинний гнійний мастоїдит","right_answer":"b"},{"question":"У д. 6 р. біль у горлі, утруднене носове дихання, гугнявість. Об-но: t 39,5?C.Стан важкий, при огляді гіперемія, та набряк піднебінних і глоткового мигдаликів, які покриті білим нашаруванням, збільшені задньошийні л/вузли, поліаденопатія, гепатоспленомегалія. ЗАК: л-19*109/л, е-1, б-1, п-2, с-23, л-38, м-35 (атипові мононуклеари). Позитивні серологічні реакції Пауля-Бунеля-Давідсона і Гоффа-Бауера. Діагноз?","answers":{"a":"Лакунарна ангіна.","b":"Інфекційний мононуклеоз.","c":"Токсична дифтерія ротоглотки","d":"Агранулоцитарна ангіна.","e":"Скарлатинозна ангіна."},"right_answer_full":"Інфекційний мононуклеоз.","right_answer":"b"},{"question":"У хв. біль в горлі справа, біль в правому вусі, підвищення t до 39°С, гугнявість голосу, слабкість. Хворіє 4 дні. В анамнезі часті ангіни. Об-но: виражений тризм, голова нахилена вправо, страдницький вираз обличчя. Припухлість, гіперемія, інфільтрація правої половини м’якого піднебіння, флюктуація. Защелепні лімфовузли справа різко болісні при пальпації. Який діагноз?","answers":{"a":"Парафарингеальна флегмона справа","b":"Заглотковий абсцесс","c":"Паратонзилярний абсцес справа","d":"Гострий гнійний лімфаденіт справа","e":"Флегмона шиї справа"},"right_answer_full":"Паратонзилярний абсцес справа","right_answer":"c"},{"question":"Після електрозварювальних робіт у пацієнта виражена світлобоязнь, сльозотечія та сильний біль в обох очах. Об-но: кон’юнктива гіперемована, набрякла, розпушена, змішана ін’єкція очних яблук, рогівки тьмяні набряклі, потовщені, на поверхні множинні дрібні ерозії. Флуоресцеїновий тест позитивний на обох очах. Гострота зору на обидва ока 0,5 з корекцією не покращується. Встановіть попередній діагноз.","answers":{"a":"Гострий кон’юнктивіт обох очей","b":"Гострий епісклерит обох очей","c":"Гострий увеїт обох очей","d":"Електрофтальмія обох очей","e":"Гострий кератит обох очей"},"right_answer_full":"Електрофтальмія обох очей","right_answer":"d"},{"question":"У хв. Н., 34р., сильний біль глибоко в орбіті, головний біль, підвищення температури тіла. Захворювання виникло гостро. Об-но: повіки набряклі, шкіра червоного кольору, екзофтальм, обмеження рухів очного яблука. Ваш діагноз?","answers":{"a":"Ретробульбарний неврит","b":"Виразка рогівки","c":"Абсцес повіки","d":"Блефарит","e":"Флегмона орбіти."},"right_answer_full":"Флегмона орбіти.","right_answer":"e"},{"question":"У ж. 63 р раптове суттєве затуманення зору, почервоніння та інтенсивний біль у правому оці й правій половині голови, нудоту, блювання. Об-но: гострота зору правого ока 0,04, не корегує; лівого ока – 1,0. В правому оці: застійна ін’єкція, тьмяна рогівка з набряком строми, мілка передня камера та овальної форми розширена зіниця, яка не реагує на світло; очне дно не візуалізується. Внутрішньоочний тиск правого ока - 49 мм рт. ст., лівого – 18 мм рт. ст. Попередній діагноз?","answers":{"a":"Гострий алергічний кон’юнктивіт","b":"Вторинна факогенна глаукома","c":"Гострий серозний іридоцикліт","d":"Флегмона правої орбіти","e":"Гострий напад закритокутової глаукоми"},"right_answer_full":"Гострий напад закритокутової глаукоми","right_answer":"e"},{"question":"Військовослужбовець 35 років під час виконання бойового завдання отримав поранення в секторі обстрілу. Поруч з ним знаходиться стрілець-санітар. Які заходи домедичної допомоги повинен здійснити цей військовослужбовець (допомога під вогнем)?","answers":{"a":"Переведення в стабільне положення і первинний огляд пораненого","b":"Первинний огляд пораненого","c":"Вторинний огляд пораненого","d":"Переведення в стабільне положення і тимчасова зупинка зовнішньої масивної кровотечі","e":"Відновлення прохідності дихальних шляхів, підготовка до транспортування в безпечну зону"},"right_answer_full":"Переведення в стабільне положення і тимчасова зупинка зовнішньої масивної кровотечі","right_answer":"d"},{"question":"Військовослужбовець отримав кульове поранення нижної третини правого плеча. Потерпілий знаходиться в положенні на спині, кінцівка припіднята. Яким є алгоритм проведення первинного медичного огляду цього пораненого?","answers":{"a":"САТ","b":"Алгоритм ABCD","c":"Алгоритм CABCDE","d":"MEDEVAC","e":"TACEVAC"},"right_answer_full":"Алгоритм CABCDE","right_answer":"c"},{"question":"Військовослужбовець, перебуваючи в секторі обстрілу, отримав кульове поранення нижної третини правого плеча. Об-но:яскраво-червона кров витікає пульсуючим струменем. Потерпілий знаходиться в положенні на спині, кінцівка припіднята. Який метод зупинки зовнішньої кровотечі є оптимальний в цьому випадку?","answers":{"a":"Пальцеве притиснення","b":"Максимальне згинання кінцівки","c":"—","d":"Накладання турнікету САТ","e":"Тампонада рани"},"right_answer_full":"Накладання турнікету САТ","right_answer":"d"},{"question":"Військовослужбовець 38 років з пораненням нижніх кінцівок та відкритим переломом стегна підлягає евакуації. До якої сортувальної категорії належить поранений із зазначеною локалізацією ушкоджень.","answers":{"a":"Термінові – «червоні»","b":"Легкі – «зелені»","c":"Очікуючі – «фіолетові» ?","d":"Безнадійні – «чорні»","e":"Відкладені - «жовті»"},"right_answer_full":"Термінові – «червоні»","right_answer":"a"},{"question":"У хв. Ж., 64 р. пожовтіння шкіри,погіршення апетиту, різке схуднення, загальна слабкість впродовж декількох місяців. Останнього тижня - світлий кал та темна сеча. Об-но: печінка збільшена у розмірах (+ 1,5 см), поверхня гладка, безболісна. Визначається збільшений у розмірах, неболючий жовчний міхур. Per rectum: без особливостей, кал безбарвний. Який діагноз необхідно запідозрити?","answers":{"a":"Цироз печінки","b":"Рак головки підшлункової залози, ускладнений механічною жовтяницею","c":"Метастатичне ураження печінки","d":"Первинний рак печінки","e":"Вірусний гепатит"},"right_answer_full":"Рак головки підшлункової залози, ускладнений механічною жовтяницею","right_answer":"b"},{"question":"У хв. Л., 57 р. відчуття тяжкості у правому підребер’ї, нудота, інколи блювання, пожовтіння шкіри, втрата апетиту, швидке немотивоване схуднення, загальна слабість впродовж декількох місяців. Об-но: печінка при пальпації збільшена у розмірах (+2 см), болюча, поверхня бугриста. Рівень альфа- ФП сироватки крові становить 256 нг/мл. Який діагноз необхідно запідозрити ?","answers":{"a":"Цироз печінки","b":"Гепатоцелюлярна карцинома печінки","c":"Ангіосаркома печінки","d":"Холангіоцелюлярна карцинома печінки","e":"Метастатичне ураження печінки"},"right_answer_full":"Гепатоцелюлярна карцинома печінки","right_answer":"b"},{"question":"У хв. 58 р. ниючий біль у попереку зліва, сеча червоного кольору зі згортками, загальна слабкість, втрата апетиту впродовж 4 місяців. Поява сечі червоного кольору зі згортками змусила звернутися до лікарні. Об-но: у лівій бічній ділянці живота визначається незначно чутливе, нерухоме утворення, щільноеластичної консистенції. розширення підшкірних вен нижніх кінцівок та сім’яного канатика, особливо зліва. Який діагноз необхідно запідозрити?","answers":{"a":"Лівобічний гідронефроз","b":"Рак лівої нирки","c":"Сечокам’яна хвороба","d":"Рак сечового міхура","e":"Ілеофеморальний тромбоз нижніх кінцівок"},"right_answer_full":"Рак лівої нирки","right_answer":"b"},{"question":"У хв. 62 р. багаторазове блювання, яке приносить тимчасове полегшення, нудота, різке схуднення, загальна слабкість, сухість у роті. 3 місяці тому почали турбувати біль в епігастрії, особливо після прийому їжі, з’явилася відраза до м’ясної їжі, погіршився апетит. Об-но: тургор шкіри знижений. Пальпується надключичний лімфатичний вузол зліва. Живіт при пальпації м’який, безболісний, перитонеальні симптоми негативні. Відмічається шум плеску в епігастрії. Який діагноз необхідно запідозрити?","answers":{"a":"Рак шлунка, ускладнений пілоростенозом","b":"Рак стравоходу, ускладнений дисфагією","c":"Лімфогранулематоз","d":"Гострий гастрит","e":"Виразкова хвороба шлунка, ускладнена пілоростенозом"},"right_answer_full":"Рак шлунка, ускладнений пілоростенозом","right_answer":"a"},{"question":"У хв., 68 р., виснажливий, нападоподібний кашель із слизисто-гнійним харкотинням з прожилками крові, біль у грудній клітці, задишка, підвищення температури тіла, загальна слабість, схуднення впродовж 3 місяців. При аускультації легень ослаблене дихання, особливо у нижніх відділах, справа не прослуховується. При перкусії легеневий звук. Збільшені надключичні лімфатичні вузли справа. Оптимальний метод дослідження для встановлення діагнозу?","answers":{"a":"Рентгенографія ОГК","b":"Комп’ютерна томографія без з в/в контрастування","c":"Магнітно-резонансна томографія","d":"Ультразвукове дослідження","e":"Комп’ютерна томографія з в/в контрастуванням"},"right_answer_full":"Комп’ютерна томографія з в/в контрастуванням","right_answer":"e"},{"question":"Пацієнт П., 72 р., звернувся зі скаргами на біль у ділянці поперекового відділу хребта, який посилюється при рухах. З анамнезу відомо, що тривалий час лікувався в умовах онкологічного диспансеру з приводу раку передміхурової залози. Яке дослідження необхідно призначити з метою діагностики можливого ускладнення?","answers":{"a":"Магнітно-резонансна томографія","b":"Оглядова рентгенографія органів черевної порожнини","c":"Іригоскопія","d":"Рентгенографія хребтового стовбура у двох проекціях","e":"Ультразвукове дослідження"},"right_answer_full":"Рентгенографія хребтового стовбура у двох проекціях","right_answer":"d"},{"question":"У п Л., 54 р.,переймоподібний біль у животі, нудоту,блювання, затримка стільця та газів, сухість у роті, загальну слабість упродовж 2-х місяців, останні 4 доби стан суттєво погіршився. Об-но: живіт симетричний, збільшений у розмірах, участь в акті дихання бере. При пальпації резистентний, помірно болючий, перитонеальні симптоми негативні. Посилені перистальтичні шуми у лівій половині живота. Вкажіть першочерговий метод променевого дослідження?","answers":{"a":"Магнітно-резонансна томографія органів черевної порожнини","b":"Пасаж барію по шлунково-кишковому тракту","c":"Комп’ютерна томографія органів черевної порожнини","d":"Оглядова рентгенографія органів черевної порожнини","e":"Ультразвукове дослідження органів черевної порожнини"},"right_answer_full":"Оглядова рентгенографія органів черевної порожнини","right_answer":"d"},{"question":"У пацієнта В., 30 років після опромінення у дозі 1,2 Гр, через 2 години з’явилася нудота, одноразове блювання, швидка втомлюваність при фізичному навантаженні, неможливість концентрації уваги, серцебиття, загальна слабість. Який попередній діагноз?","answers":{"a":"Хронічна променева хвороба І ступеня важкості","b":"Хронічна променева хвороба ІІ ступеня важкості","c":"Гостра променева хвороба, середнього ступеня важкості","d":"Променева хвороба внаслідок інкорпорованої дії радіонуклідів","e":"Гостра променева хвороба, легкого ступеня важкості"},"right_answer_full":"Гостра променева хвороба, легкого ступеня важкості","right_answer":"e"},{"question":"Пацієнт К., 30 років отримав разову дозу опромінення 1,5 Гр на території радіоактивного забруднення. Згодом з’явилися скарги на головний біль, підвищення температури тіла до 37о, нудоту, дворазове блювання. Клініка якої форми гострої променевої хвороби розвинулась у пацієнта?","answers":{"a":"Кишкової","b":"Церебральної","c":"Блискавичної","d":"Кістково-мозкової","e":"Токсемічної"},"right_answer_full":"Кістково-мозкової","right_answer":"d"},{"question":"Під час розтину тіла померлого чоловіка М., 42 роки, який служив на підводному атомному човні, виявили спустошення у кістковому мозку, анемію, лейкопенію, тромбоцитопенію, руйнування лімфоцитів у лімфатичних вузлах, селезінці, лімфатичному апараті шлунково-кишкового тракту, крововиливи у наднирники. Яка найвірогідніша причина смерті?","answers":{"a":"Гостра анемія","b":"Вібраційна хвороба","c":"Гострий лейкоз","d":"Кесонна хвороба","e":"Гостра променева хвороба"},"right_answer_full":"Гостра променева хвороба","right_answer":"e"},{"question":"У хворого 35 років раптово з’явився біль у лівій половині грудної клітки, задуха. Об-но: cтан середньої важкості, шкірні покриви бліді, пульс - 110 уд. в 1 хв, АТ 90/60 мм рт. ст., ЧД 20 в 1 хв., дихання зліва не вислуховується., при рентгенографії грудної клітини - колапс лівої легені до 1/2. Яке лікування потрібно призначити хворому?","answers":{"a":"Cпокій, розсмоктуюча терапія","b":"Оперативне лікування","c":"Активне дренування плевральної порожнини.","d":"Пасивне дренування плевральної порожнини.","e":"Плевральні пункції"},"right_answer_full":"Пасивне дренування плевральної порожнини.","right_answer":"d"},{"question":"У хворого 61 років на 7 добу після лівобічної пульмонектомії з приводу центрального раку верхньодольового бронху з’явилися болі в лівій половині груді, підвищилася t до 390 С, задуха. На оглядовій рентгенограмі грудної клітки горизонтальний рівень рідини до 4-го ребра справа. Що є найбільш вірогідною причиною цього ускладнення?","answers":{"a":"Інфікування залишкової порожнини","b":"Наявність патологічного процесу в легені.","c":"Неспроможність кукси бронху. Емпієма плеври.","d":"Неправильне післяопераційне лікування","e":"Виникнення залишкових порожнин"},"right_answer_full":"Неспроможність кукси бронху. Емпієма плеври.","right_answer":"c"}]')},"56d7":function(e,s,r){"use strict";r.r(s);r("e260"),r("e6cf"),r("cca6"),r("a79d");var n=r("2b0e"),t=function(){var e=this,s=e.$createElement,r=e._self._c||s;return r("div",{attrs:{id:"app"}},[e.isAgree?e._e():r("div",{staticClass:"agreement"},[r("p",{staticClass:"argeement-condition"},[e._v(" Я розумію що данний сайт НЕ є достовірним джерелом інформації. ")]),r("button",{staticClass:"argeement-button",on:{click:e.agree}},[e._v("Згоден перевіряти усі питання власноруч")])]),e.isAgree?r("div",{staticClass:"position"},[r("p",{staticClass:"question"},[e._v("Запитання №"+e._s(e.secretNumber)+" з "+e._s(e.testData.length+1))]),r("div",{staticClass:"goTo"},[r("p",[e._v("Перейдіть до запитання: ")]),r("input",{directives:[{name:"model",rawName:"v-model.number",value:e.secretNumber,expression:"secretNumber",modifiers:{number:!0}}],attrs:{type:"number",min:"0",max:"181",placeholder:"Номер запитання"},domProps:{value:e.secretNumber},on:{input:function(s){s.target.composing||(e.secretNumber=e._n(s.target.value))},blur:function(s){return e.$forceUpdate()}}})])]):e._e(),e.isAgree?r("div",{staticClass:"test"},[r("h1",{staticClass:"test_name"},[e._v(e._s(e.testData[e.secretNumber].question))]),r("button",{class:["a"==e.letterOfRightAnswer?"button-true":"","a"!=e.letterOfRightAnswer&&""!=e.letterOfRightAnswer?"button-false":"","test_answer"],on:{click:function(s){return e.checkAnswer(e.testData[e.secretNumber].answers.a,"a")}}},[e._v(e._s(e.testData[e.secretNumber].answers.a))]),r("button",{class:["b"==e.letterOfRightAnswer?"button-true":"","b"!=e.letterOfRightAnswer&&""!=e.letterOfRightAnswer?"button-false":"","test_answer"],on:{click:function(s){return e.checkAnswer(e.testData[e.secretNumber].answers.b,"b")}}},[e._v(e._s(e.testData[e.secretNumber].answers.b))]),r("button",{class:["c"==e.letterOfRightAnswer?"button-true":"","c"!=e.letterOfRightAnswer&&""!=e.letterOfRightAnswer?"button-false":"","test_answer"],on:{click:function(s){return e.checkAnswer(e.testData[e.secretNumber].answers.c,"c")}}},[e._v(e._s(e.testData[e.secretNumber].answers.c))]),r("button",{class:["d"==e.letterOfRightAnswer?"button-true":"","d"!=e.letterOfRightAnswer&&""!=e.letterOfRightAnswer?"button-false":"","test_answer"],on:{click:function(s){return e.checkAnswer(e.testData[e.secretNumber].answers.d,"d")}}},[e._v(e._s(e.testData[e.secretNumber].answers.d))]),r("button",{class:["e"==e.letterOfRightAnswer?"button-true":"","e"!=e.letterOfRightAnswer&&""!=e.letterOfRightAnswer?"button-false":"","test_answer"],on:{click:function(s){return e.checkAnswer(e.testData[e.secretNumber].answers.e,"e")}}},[e._v(e._s(e.testData[e.secretNumber].answers.e))])]):e._e(),e.isAgree?r("button",{staticClass:"stat_button",on:{click:e.showStat}},[e._v("Звіт")]):e._e(),e.isAgree?r("button",{staticClass:"back_question arrows",on:{click:e.backQuestion}},[e._v("⟸ Назад")]):e._e(),e.isAgree?r("button",{staticClass:"next_question arrows",on:{click:e.nextQuestion}},[e._v("Вперед ⟹")]):e._e(),e.isAgree?r("button",{staticClass:"next_question arrows",on:{click:e.nextQuestion}},[e._v("Вперед ⟹")]):e._e(),e.isStat?r("div",{staticClass:"stat",on:{click:e.closeStat}},[r("div",{staticClass:"window"},[r("h2",{staticClass:"stat-text"},[e._v("Ваш результат:")]),r("p",{staticClass:"stat-text"},[e._v("В данному буклеті "+e._s(e.testData.length)+" питань")]),r("p",{staticClass:"stat-text"},[e._v("Пройдено запитань:"),r("br"),e._v(e._s(e.secretNumber))]),r("p",{staticClass:"stat-text"},[e._v("Відповіли правильно:"),r("br"),e._v(e._s(e.rightAnswers))]),r("p",{staticClass:"stat-text"},[e._v("Допустили помилок:"),r("br"),e._v(e._s(e.wrongAnswers)+" ")]),e.rightAnswers||e.wrongAnswers?r("p",{staticClass:"stat-text"},[e._v("Результат: "+e._s((e.rightAnswers/(e.rightAnswers+e.wrongAnswers)*100).toFixed(1))+" %")]):e._e()])]):e._e()])},a=[],i=r("16d5"),w=r("a7d0"),_={name:"App",data:function(){return{isAgree:!1,testData:i,secretNumber:0,isQuestionPassed:!1,restOfQuestions:i.length,rightAnswers:0,wrongAnswers:0,percentage:0,letterOfRightAnswer:"",isStat:!1,PincodeInput:w["a"]}},methods:{showStat:function(){this.isStat=!this.isStat},closeStat:function(){this.isStat=!1},agree:function(){this.isAgree=!0},shuffle:function(e){var s,r,n=e.length;while(0!==n)r=Math.floor(Math.random()*n),n-=1,s=e[n],e[n]=e[r],e[r]=s;return e},backQuestion:function(){this.secretNumber>0?this.secretNumber-=1:alert("Ви на першому запитанні.")},nextQuestion:function(){this.secretNumber==this.restOfQuestions-1?alert("Тестування завершено."):(this.secretNumber+=1,this.letterOfRightAnswer="")},checkAnswer:function(e){this.isQuestionPassed=!0,this.restOfQuestions-=1,e==this.testData[this.secretNumber].right_answer_full?(this.rightAnswers+=1,this.letterOfRightAnswer=this.testData[this.secretNumber].right_answer):(this.wrongAnswers+=1,this.letterOfRightAnswer=this.testData[this.secretNumber].right_answer)}}},u=_,l=(r("034f"),r("2877")),h=Object(l["a"])(u,t,a,!1,null,null,null),g=h.exports;n["a"].config.productionTip=!1,new n["a"]({render:function(e){return e(g)}}).$mount("#app")},"85ec":function(e,s,r){}});
//# sourceMappingURL=app.af49b346.js.map